2

Şövalye Notüs Gladyüs, boğazından kaynar kurşun akıtılmış gibi yanarak uyandı, ilk anda nerede bulunduğunu hatırlamaya çalıştı. Başının üstünde isten kapkara olmuş kubbemsi bir tavan, iki yanda tuğladan direklere tutturulmuş iki kemer vardı. Bunları küçük bir yağ kandilinin ölü ışığı belli belirsiz aydınlatıyordu. Issızhan'da olduğunu hatırlayınca dişlerinin arasından sövdü. Yatarken yanına koyduğu su testisini alıp kafasına dikti, bir solukta yarısına kadar içti. Uyanmasına sebep olan gürültüye hırıl hırıl soluyarak kulak verdi. Gürültü avludan geliyordu. Yattıkları yerin kalın demir parmaklıklı küçük penceresinde, gecenin karanlığı açık laciverte dönmüştü. Sedirde yatanlara suratını buruşturarak baktı. Keşiş Benito ağır torbasını başının altına koymuş, kalın cüppesine sıkıca sarılmıştı. Türkopol, dizlerine kadar inen kirli gömleğinin içinde, değnek gibi kolları bacakları, bir deri bir kemik gövdesiyle mumyalanmış çok eski bir ölüye benziyordu. Yere serilmiş kuru otların üstünde, cavlak dervişler, başlarını birbirlerinin dizlerine koymuşlar, kocaman baklalı bir zincir gibi kıvrılmışlardı. Esirin umutsuzluğu, ozanın yaşadığı çağın dışında kalmışlığı, yatışlarından belliydi.

Dışarda köpeği azarlayanın Mavro olduğunu sesinden tanıyınca, her sabah, su başında, karaca beklediğini, dönüşte tuzakları yokladığını hatırladı. Neden olduğunu kendisi de bilemeden debelenerek dizleri üstüne geldi. Oda büyüklüğündeki ocak havayı aralıksız çektiğinden içerisi enikonu soğuktu. Çıplak etine sardığı on boğumlu para kemerini, telaşla yoklayıp göbeğine indirdi, emekleyerek pencereye gitti. Kaymış harmaniyesini Uranha'nın üstüne örtmeyi bir an aklından geçirmiş, "Canı cehenneme" diye homurdanmıştı. Oysa biricik sevdiği adamdı dünyada bu itoğlu it, çünkü eşi bulunmaz alıklardandı. Ancak bu kadar iri alıklık kendisine güven verebiliyordu. Pencereden gözetler gibi baktı.

Mavro, sıpa kadar köpeği yerine kapattıktan sonra, iyice yağlandığı için hiç gıcırdamayan çıkrığı, acı kuvvetiyle kolayca çevirerek, kapının kalın demir parmaklığını yukarı çekiyordu. Sonra meşe kanatların ağır sürgülerini açtı. Yay torbasıyla okluğu omzuna asıp pala bıçağını kuşağına sokarak çıktı. "Karı nerde peki? Kalkmadı mı?" Mavro'yla Liya'nın gerçekten kardeş olduklarını söylemişti dün gece Keşiş Benito... "Bunu söyledi ama karıyla yatmadığına yemin edemedi namussuz"... Genellikle genç yaşında dul kalmış karılarla, evlenmesi gecikmiş kızların papazlara, hele dünyayı boşlayıp mağaralara çekilmiş güçlü keşişlere karşı garip bir tutkunluk gösterdiklerini çok duymuştu. "Uğrarmış mağaraya arada bir bu Liya kahpesi... Adadığı horozu tavuğu bırakır, hasta okutmaya, İncil'le fala baktırmaya gelirmiş... Boş bırakır mı bu şeytan Cenevizli? Okşayarak tava getirip ıhtırmaz mı?"... Demin üşürken, şimdi derisine ateş basmış, içtiği su, şarap olup beynine saldırmıştı. "Paraysa para... Erkeklikse erkeklik... Fazladan, soyluluksa soyluluk..." Paraladığı avı kaptırma korkusuna düşmüş bir yırtıcı hayvan gibi yalanarak uyuyanları süzdü. Çömelip, atılmaya hazır, soluklarını keserek eski hisarın sessizliğini dinledi. Kedi gibi hiç gürültüsüz indi sedirden, kapıya doğru birkaç adım attı. Birden kaskatı durdu. "Tanrı'nın ağır kılıcı üstümde..." Esir, derin bir sesle sayıklıyordu. "İyi insanlar, görmezden gelmeyin beni..." Şövalye Notüs Gladyüs, herifin söylediklerini anlayamadığı için kızdı, dişlerini çatır çatır gıcırdatarak sövdü. Dönüp hançerini almayı düşündü bir an, bu kadarcık gecikme, yıllardır kolladığı fırsatı, kıyamete kadar kaçırtacakmış gibi telaşlandı. Alçak kemerli kapıdan eğilerek geçti, doğrulmayı akıl etmeden iki büklüm yürüdü. Karının kardeşiyle beraber yattığı yeri dün gece kollayıp öğrenmişti. Kapıya yaklaşırken duraladı. "Sürgülediyse kaltak içerden oğlan çıktıktan sonra?" Çaresizlikle çevresine bakındı. "Aman Rab İsa, Notüs Gladyüs kulunu seversen sürgülenmemiş olsun!" İttiği kapı hiç gürültüsüz açılınca, tıkanacak kadar sevindi. Yatağa bakarak durdu.

Sırtında, dizlerine kadar inen gömlekten başka bir şey yoktu. Bunun yırtmaçlarından bütün çıplaklığı görünüyordu. Kısa kaim bacakları üstünde tıka basa doldurulmuşa benzeyen şişman gövdesi iğrenç, kabarmış saçlarıyla sırıtkan ağzı gerçekten korkunçtu. Tazelenen şarap sarhoşluğuyla kendini cinsel hırsa kaptırmış, gürültü etmek istemediğini unutmuştu. Hırıltılı soluklarla yatağa yaklaştı. Liya’nın çıplak kolu yorganın üstündeydi. Parasını peşin vererek kiraladığı bir genel kadınmış gibi, yumuk bileği rahatça tuttu.

— Mavro

— Suss! Mavro yok!

— Kimsin? Bırak beni...

— Sus! Ben şövalye... -Adını unutmuş gibi duraladı. Dişleri birbirine vuruyordu-: Notüs Gladyüs...

— Ne istiyorsun? -Liya ilk şaşkınlıktan kurtulmuş, debelenmeye başlamıştı-: Bırak!..

— Dinle güzelim... Dinle güvercinim... Bir altın...

— Bırak, bağırırım!..

— İki... Üç altın... -Kemerini göstermek için gömleğini açınca kız dehşetle inledi-: Üç altın... Üç...

Liya, herifin korkunç kuvvetiyle gerçek tehlikeyi iç içe duyup, can havliyle kurtulmaya çalıştı:

— Çekil namussuz!..

Şövalye, salyalarını zorlukla yutarak hırladı:

— Namussuz mu? Ben bunun yarısı için beş kişi öldürürüm. -Tuttuğu bileği koparacak gibi sıktı. Suratı büsbütün canavarlaşmıştı-: Öldürürüm ben...

Liya üstüne abanan bu karşı durulmaz kuvvetle boğuşmayı sürdürürse soluğu kesilip bayılacağını anladı, çırpınmayı bıraktı:

— Durun şövalyem, durun peki!..

— Peki mi? Haşşöyle... -Şövalye de soluk soluğa konuşuyordu. Bileği bırakmadan gövdesini geri alıp seyrek dişlerini göstererek sırıttı-: Haşşöyle!..

Liya boştaki elini yastığın altından hızla çekip dikildi:

— Çekil! Zehirlidir bu bıçak!

— Zehirli mi?

Şövalye, zembereğine dokunulmuş gibi sıçramıştı. Çağının bütün Batılıları gibi zehrin ne kadar bol kullanıldığını, nasıl da hiç şakaya gelmediğini biliyordu.

— Değdirdin mi? -Can havliyle elini kılıcına atmıştı. Umutsuz bir sesle fısıldadı-: Kahpeee!.. Değdirdinse öldürürüm! Öldürürüm!..

— Def ol... Değseydi, çoktan gebermiştin... Def ol!

Şövalye gövdesini yoklayarak dehşetle geriledi. Liya hemen kalktı, gömlekle olduğuna aldırmadan, küçük hançerinin ucunda, herifi sürüp odasından çıkardı.

Kapıyı sürmeleyince, bütün kuvveti bir anda tükenmiş gibi, dizlerinin üstüne çöktü, sonra yüzükoyun döşemeye kapandı. "Demircan! Mavro! İsa Efendimiz!" diye inledi.

Hançer zehirli olmadığından, bir yerini çizer diye, korkmuyordu.

3

Keşiş Benito'nun, kasılarak, dünya nimetleriyle "değiştim" dediği mağara, çorak bir tepenin tam ortasındaydı. Geniş ağzı, uzaktan bakılınca, bu tepeyi, çenelerini çatırdatarak esneyen dişsiz bir devin dazlak kafasına benzetiyordu. Arkasını batağa vermişti. Yüzü batıya, Ertuğrul Bey'in uç topraklarına dönüktü. Önünden geçen yol, gökle yerin kavuştuğu çizgiye kadar, bükülmeden uzanıyordu. Ne ev vardı, ne ağaç, ne de ekili bir Karış yer...

Güneş yeni doğmuş, kıracın bahar ayazını daha kızdıramamıştı.

Mağaranın loşluğunda, Türkopol yüzbaşısı Uranha, Şövalye Notüs Gladyüs'ün gömleği üstüne giydiği köseleden yapılmış hafif Moğol zırhının çapraz bağlarını bağlamaktaydı. Elleri, bu işlerde çok ustaymış gibi hamarat, gözleri, çok önemli bir şey düşünüyor gibi dalgındı. Dalgınlığı şövalyeyi giydirirken ister istemez dokunduğu para kemeri yüzündendi. Varlığını öğrendiği zaman on sıra olan bu kemerin ancak bir buçuk sırası dolmuştu. Şimdi hazırladıkları at çalma işi başarıyla sonuçlanırsa, en azdan dördüncü sıra da dolmuş olacaktı.

— Höst... Canımı yaktın gâvur Türk!..

— Alışalım canımızın yanmasına...

— Neden, alık herif?..

— Sen Allah'ın oğlu sayılırsın!.. -Notüs'ün piç demek olmasına takılıyordu-: Nasıl olsa, çıfıtlar seni çarmıha gerecekler er geç...

— Höst... -Şövalye bu çarmıha gerilme şakasına bir türlü alışamamıştı-: Canını şeytan alsın... Bitir şunu...

Uranha kötü kötü yalandı. Bir genelevde, ağır sarhoşken tanıdığı kuşkulu şövalyenin n'apıp edip güvenini kazanması bu altın dolu kemer yüzündendi. İlk görüşte şövalye nasıl Uranha'yı dünyanın en aptalı, aptal olduğu için de güvenilecek tek adamı saymışsa, Uranha da, şövalyenin en acınacak alıklardan olduğunu anlamıştı. Sonraları daha yakından tanıdıkça bu yargısının doğruluğunda hiç şüphesi kalmadı. Yarı deliydi bu fukara, bütün yarı deliler gibi, kendini herkesten akıllı, kurnaz, güçlü sanıyordu. Uranha bütün Batılıların biraz böyle olduklarına Sen-Jan şövalyelerini yakından tanıyalı beri kesinlikle inanmıştı. "Nah işte şu Cenevizli Benito keşiş de kaçık, düpedüz... Pislik içindeki şu mağarada insan değil, domuz bağlansa durmaz."

— Oğlum Uranha, bitir şunu... Bitir, sıkıldım!

— Zırhın bağ deliklerini sık yapmış Moğol! Niyeti cehennemde bile çıkarmamak... Ben de sıkı bağlıyorum, öte yanda, çözülüp mözülüp...

— Höst... Koparırım çöp gibi boynunu... Çabuk ol!..

Birkaç küçük iş yapmışlardı beraber adada. Bütün işleri kendisi bulmuş, bu akılsız şövalyeyi, hepsine, zorla razı etmişti. Zanaatları, aslında, soygunken bu Batılılar soygunun şerefli bir iş olduğunu kabullenmek istemiyorlardı, bir türlü! Belki de soygun töresini, sırasında, bilmezden gelip, arslan payını kendileri almak için böyle davranmaktaydılar. Dünyanın her yerinde bu töre, işi bulanın iki pay alacağını yazarken, şövalye kazancı dörde bölüyor, birini tarikata, birini gelecekteki işlerin sermayesine ayırıp gerisini kardeş payı yapıyordu. Tarikata hiçbir şey vermediğini Uranha çabuk anlamıştı. Becerdikleri soygunlarınsa sermaye istemediği açıktı. Aklının ermediği nokta, beleşten geçinmeyi soyluluğun ana kanunu sayan, bunu başardıkça ömrü artan, bu yüzden paraya hiç önem vermemesi gereken adamın, altınları kemere dizmesi, kemeri de derisine sımsıkı bağlamasıydı.

Önceleri bunu kurtulmalık için biriktiriyor sanmış, doğru bulmuştu. Sonra düşündü, insan kemeriyle beraber esir almıyor, üstünde çıkan paralar kurtulmalığa tutulmuyordu. Neyin nesiydi altınları böyle kemere dizip, kıyamet kopsa çıkarmamak?.. Bir zaman tedirgin tedirgin araştırmış, sonunda kendisi yani Uranha için toplayıp taşımakta olduğu inancına varmıştı. O gün bugündür, er geç soyacağı bir zenginliği yanı sıra gezdirmekten, garip bir heyecan duyuyor, her an dünyadaki biricik dostunun vurulup düşmesini, sabırsızlıkla bekliyordu. Birkaç kez, gerçekten büyük ölüm tehlikesi atlatmış, kendisinin şövalyeden önce ölebileceğini düşünerek hançerini herifin şahdamarına çalıp bu işi tadında bitirmeyi tasarlamıştı. Her defasında, biricik heyecanını kaybettikten sonra yaşamanın epeyce tatsızlaşacağından korkarak vazgeçti.

Uranha, gözleri boyundaki atardamarda, kösele zırhın sırımını son deliğinden geçirip çekerken, akılda, kurnazlıkla Batılı arkadaşlarından kat kat üstün olduğuna bir daha inanıp kasıntılı, kıyıcı gülümsüyor, bu gülümsemeyle uzun at suratı derinden kederlenmiş gibi buruşuyordu.

— Tamamdır bu işimiz soylu şövalyem!..

Mağaranın dibindeki karanlıktan apansız çıkan Keşiş Benito arkadaşlarını daha hazırlanmamış görünce şakadan azarladı:

— Ohhooo... N'aptınız bunca zaman, kaltabanlar!

Uranha çarıkları alıp şövalyenin önüne çömeldi:

— Tamamdır! Bir hazırlanmamız kalmıştır!

Keşiş Benito, kukuletalı uzun cüppesini atmış, Bizans köylüleri gibi giyinmişti. Ayağında sıkı bir pantolon, dizlerine kadar çıkan kalın çoraplar, bağları çoraplara sıkıca sarılmış çarıklar vardı. Giydikleri tepeden tırnağa, kara kumaştandı. Elinde tuttuğu kara yünden örme başlığı görünce, Şövalye Notüs Gladyüs, dün Issızhan'da Mavro'nun Kara Kılavuz için söylediklerini hatırladı. Kara başlık, yalnız gözleri dışarda bırakacak gibi yapılmıştı. Çevreye ürküntü salmış Kara Kılavuz'un, bu Keşiş Benito olduğunda şüphesi kalmayınca bir uygun sırada gelip mağarayı yoklamaya karar verdi.

Keşiş Benito bir torbadan, çeşitli okları yere silkeleyip çömelmiş, kara tüylüleri seçmeye başlamıştı. Bunlar Karacahisar tekfurunun oklarıydı. Uranha'yla, şövalyenin alacakları Moğol sadaklarını bunlarla doldurdu. Bir yandan da söyleniyordu:

— Gören olursa "Moğoldular" diye basacak yemini... Biri vurulursa, Karacahisar oku bulunacak üstünde... -Kısa, keyifli, hain güldü-: Karışacak ki ortalık, içinden çıkabilene aşk olsun!

Şövalye gibi değişip, tüylü külahı başına geçirince Uranha'nın da herhangi bir Moğol savaşçısından hiç farkı kalmamıştı. İki arkadaş bakışıp, Moğollar gibi, ellerini karınlarına vurarak kahkahalarla güldüler.

Uranha çıkardıkları giyimleri torbalayıp terkiye sardı, Frenk silahlarını eğerlere astı. Bir şey unutup unutmadığına bakarken ensesini kaşıyarak duraklamıştı.

Keşiş Benito sabırsızlanarak sordu:

— Nedir aklına gelen domuzluk Türkopol?

— Gerçekten, hiç kimse gelip yoklamaz mı, sen gidince burayı?

— Yoklamaz!

— Havadan mı söylüyorsun, denedin mi?

— Köylü möylü giremez, haddine düşmemiştir. Girse de, işaretlerim vardır, bilirim. Kamagan Derviş geldi mi?

— Kim?

— İlerdeki mağarada bir meslektaşım var, Moğol dervişi...

— Moğol dervişi mi?.. Nasıl herif! Senden önce mi buradaymış?

— Benden önce...

— Gözetlemez mi seni? Gelene gidene bakmaz mı? Dinlemez mi konuşulanları?

— Yok canım! Bir deri bir kemik... Ağzında diş yok! Gözü görmez! Yarı delidir. Moğolcayı unutmuş... Latince diye bir dilin varlığını bilmez. Zararsızdır çok... Bekler Buraları it gibi burnu yerde, dolaşır durur!

Şövalyeyle Uranha, bineklerini yedeklerine alıp Cenevizli keşiş Benito'nun arkasından yürüdüler.

Ertuğrul Bey'in savaş atlarını aşırarak, Bitinya ucunun yıllardan beri zorlukla sürdürülen barışını, 1290 yılı nisan ayının ilk cuma günü, temellerinden sarsmaya, sınır boylarını karıştırıp çalkalamaya gidenler kayaların arasında gözden kaybolunca, mağaranın üstünden küçük meydana, maymuna benzer biri, maymun çevikliğiyle atladı. Çok ufak tefek, bir deri bir kemikti. Bütün dişleri döküldüğü için sırıtırken çenesi burnuna değiyor, fırlak elmacıklarıyla yumuk gözleri Moğol, ya da Tatar olduğunu gösteriyordu.

Cenevizli keşişin "Meslektaşım" dediği mağara komşusu Kamagan Derviş'ti bu...

Uzaklaşan ayak seslerini bir zaman dinledi. "Alık Frenkler" diye mırıldandı. Şaşılacak yanı bu sözleri Latince söylemesiydi.

Batağa girip biraz gidince, gökyüzünden başka hiçbir şey görünmediğinden yön kaybolmuştu. Bir saz denizinde, daha doğrusu, sazlarla kaplı bir denizin dibinde yürümeye çabalıyor gibiydiler. Bata çıka gidildiğinden, yedekteki hayvanlar da huysuzlanıp zorluk çıkarmaya başladıklarından yürüyüş çok yorucuydu. Bu da, aşılmaz bir genişliğin ortasında, dönelemek duygusu veriyor, genişlikle darlığı iç içe getirerek bunaltının şaşkınlığını artırıyordu. Hepsinden korkuncu, bastıkları yerin hafiften esnemesiydi. Akıl almaz bir gariplikle doğadışı, katı bir suyun üstünde gibiydiler. Bu yumuşak kabuğun kendilerini nasıl çektiğine her adımda şaşıyorlardı. Sağlam topraktan uzaklaştıkça şaşkınlıkları, ürküntüye, sonra korkuya dönmüştü.

Biricik umut Keşiş Benito'nun yolu yitirmemesindeydi. Bunun, nasıl bir bilgiye dayandığını da, artık kestiremiyorlardı.

Benito, giderek, adamlıktan çıkmış, bataklığın bir parçası haline gelmişti. Hangi ruh çelişmesiyle yurdunu bırakıp buralara savurulduğu, bir mağaraya sığındığı, korkunç batakla nasıl bu kadar içli dışlı olabildiği, ancak şimdi, bu kesin yönsüzlükte, kımıltı, cıvık, tekdüzenin karışıklığında, hiç duraklamaksızın gidişinden, biraz seziliyordu. İnsan bir anlamda bütün insanlığa, yani, kendi kendine gerçekten düşman olmadıkça, doğanın, anlamını büsbütün yitirmiş bir parçasıyla bu kadar kaynaşamazdı. Şişkin gözkapaklarının üstüne düşen gür kaşları, yüzüne uykucu bir dalgınlık verdiği halde, Keşiş Benito'nun yürüyüşü güvenli, çevik, ölçülüydü. Yalnız yönün doğruluğunu bildiren işaretleri değil, en küçük sesleri de kolluyor, neyin nesi olduğunu hemen anlayıp rahatlıyordu.

Şövalye Notüs Gladyüs, bu Allah'ın belası batakta, bu herifin, bata çıka, ne aradığını apansız merak etti. Para canlısı değildi. Şu kadar fersah yol gidip para sayarak aldığı afyonu, dervişlere, çoğu parasız verdiğini gülerek söylemişti. Tuttuğu yolun, durduğu yerin de, para toplamakta hiçbir ilintisi yoktu. Durumu, salt insanlardan kaçmakla da açıklanamazdı: "Mağara mı yok İtalya'da? Buna sadaka verecek, bunu besleyecek alık kanlar mı yok? Niçin geldi buraya, nasıl yerleşebildi?" Yan gözle baktı. Herif şaşılacak kadar rahattı. Rahatlığı hürlüğünden geliyordu. Bu hürlük, hiçbir bağ tanımadan, dilediği gibi kötülük edebilme hürlüğüydü. Sırrı çözer gibi oldu. Burada tadını çıkara çıkara kötülük edebilmesini önleyecek, duraklatacak hiçbir engel yoktu. Daha önemlisi, içyüzünü karşısındakilere açıklayarak, hiçbir örnek, hiçbir deney, birleşik duygu, gelenek, söz konusu değildi. Burada suçüstü yakalanmak utancı olmadığından, bu kadar rahatlamıştı. Evet, Benito buraya bütün iyiliklerden arınıp ölümlü dünyada kötülüğün tadını çıkarmak için yerleşmişti. Şimdi bataklıkta besbedava debelenirken işte bunun için gerçekten mutlu, gerçekten korkunçtu.

Şövalye Notüs Gladyüs düşüncesinin burasında birden ferahladı. Korkmazlıkla iyilik gibi, korkaklıkla kötülük de kimi kişiler için bir çeşit akrabalıktı. Keşiş Benito'nun kendi soyundan olduğunu anlayınca kuşkuları dağılmış, gene kendi soylarından olan şu namussuz batağın hakkından geleceğine, çirkefe, kana, rezilliğe bata çıka büyük amaca ulaşacağına yüzde yüz inanmıştı.

— Biz burada batakta boğuşurken, ister misin Uranha, zilli dervişler, muhterem pederin afyonlarını yağmalasın!

— Türkopol yüzbaşısı Uranha, batağı hiç sevmemişti. Kuşkusu da gittikçe artıyordu.

— Umurumdaydı! Yapmazlarsa namussuzdurlar!

Keşiş Benito vaaz eder gibi parmağını kaldırıp kesin konuştu:

— Afyonlarımıza hiç kimse dokunamaz; çünkü tekin değildir keşiş mağaraları... Ve de mağara milleti töresinde birbirlerini soymak yoktur. -Şövalye yüksek sesle gülünce hızla dönüp gerçek bir ürküntüyle havadaki parmağını ağzına götürdü-: Suss! Gürültü yok!

— N'olur?

— Yaklaştık mandaların yaylağına!..

— Anlamadım, ne mandası?

— Ünlü mandaları vardır buralarda Karacahisar tekfurunun... Gezerler, oldum olası, başıboş... Canavarlaşmışlardır Allah esirgesin, hele bahar üstü, azmışlardır. Kafalarını yere eğip yelelerini kabartarak saldırdılar mı, dağlar güç yetiremez. Sürer götürür, ezer bitirirler. Her biri fil kadar ejderhalardır ki, para etmez kargı margı, kılıç mılıç...

— Ne işe yarar bu reziller öyleyse?.. Karacahisar tekfuru şişinir mi malım var diye sakın?

— Şişinir, çünkü gerçekten değerli maldır. Okçular çıkar güzün, yaban öküzü gibi, avlanır bunlardan yeteri kadar... Derilerinden gön olur, etlerinden pastırma, sucuk... Malaklar tutulup damgalanır. Başkalarının başıboş hayvanları da vardır batakta... Damgasından bilinir. Kimse kimsenin malına el süremez.

— Nasıldır, sözgelimi, Ertuğrul’un damgası?

— Dikine iki ok arasında, bir yaylı ok!

Benito, batağın alt geçidine vurduğundan, Karacahisar’ın sağlam toprağına biraz geç ulaşmışlardı. Bir zaman, kuzeye doğru gidip Sarısu'yun yatağında uygun bir kuytuya hayvanları çaktılar.

Bu kez, batak, tersyüzü geçilecekti ama, bura da o kadar imansız değildi. Benito, sürecekleri atlarla yalnız dönecek arkadaşlarına dikkatli olmalarını, geçtikleri yerlere koyduğu nişanları akıllarında tutmalarını, hatta kendilerince de nişanlar koymaya çalışmalarını salık verdi.

Sarısu batağın kuzey ucu sayılıyordu. Her ne kadar, toprak, daha birkaç fersah çürükse de, küçük tepeler, söğüt kümeleri, Sarısu'yun kendisi, en acemi yolcuların bile yitip gitmesini önlemekteydi. Sazlık burda, artık, insana ürküntü vermeyecek kadar seyrekleşiyordu.

Türkopol yüzbaşısı Uranha, çamurdan yılmıştı. Çocukluğundan beri yürümeyi sevmiyordu. Daha on yaşındayken soygunculuğa, at çalmakla başlaması bundandı.

Körük gibi hışıldayarak dert yandı:

— Bataklığın bu kadar imansız olduğunu bileydim, zor verirdim atları Çudaroğlu denilen namussuz Moğol'a beşer yüzden...

— İyi verdin gene... Çok iyi...

— Çok mu iyi? -Uranha, Keşiş Benito'ya, şakalaşıyor mu, diye baktı-: Bin beşer yüz altınlık hayvanları beşer yüze vermek neden iyi oluyormuş?

— At satayım derken tatlı canı üste vermek vardır da ondan...

— Tatlı canı kime veriyoruz, o pis Moğol'a mı? Gözünü aç kutsal peder, ben Türk'üm, Çiğ et yerim!

Benito kederlenmiş gibi derin derin içini çekti:

— Çiğ eti canın çektiği için yemiyorsun Uranha, parayı daha çok kazanmak için yiyorsun! İyilik getirmez para canlılığı tefecilerden başkasına...

— Tadı yok mudur Baba Benito, kırmızı altınları biriktirmenin?

— Boş ver altına!.. Durgunluktan usandım... Ortalık karışmalı!.. Karışmalı gümbür gümbür... -Keşiş Benito derin bir keyifle damağını şaklattı-: Kim kime olmalı, gücü yeten yetene... Köylü denilen rezilleri katmalı çoluğuyla çocuğuyla hayvan sürülerine... Çalakılıç... Ağlamalılar, yalvarmalılar! Düşeni ezmeli, çiğnetmek atlara... Karıyı kocasından, çocuğu anasından ayırıp satmalı ucuz pahalı... Vurmuşsun, yakıp yıkmışsın, ezip bitirmişsin, yanına kâr kalmalı... Dümdüz olmalı dünya! Halkasına yapışıp çekip yakıştırmak, kıyamet gününü...

Keşiş Benito'nun, sanki söyledikleri gözünün önünde yapılıyormuş gibi, sesi sevinçle titriyor, gözleri safasından süzülüyordu.

Şövalye Notüs Gladyüs, herifin cibilliyetini anlamakta yanılmadığını görüp sevindi. İlerde Keşiş Benito çok işine yarayacaktı.

Öğleye doğru uzaktan alçak tepeler göründü.

Uranha'yla şövalyeye batak daha saatlerce sürecek gibi gelirken apansız sağlam toprağa ayak bastılar, sazlıktan çıkar çıkmaz fundalarla kaplı tepeleri ummadıkları kadar yakında görüp biraz şaşkın, biraz sevinçli bakıştılar.

Benito buradan ileri gitmeyi uygun görmedi, çevreyi bir zaman kollayıp dinledikten sonra, en yakın tepenin ortasındaki daracık sel yatağını gösterdi:

— Geldik!.. Ben geçmeyim, buradan ileri... Şu sel yatağından çıkacaksınız! İnegöl göçmenlerinin kurdukları Dönmezköy görünür, doruktan... Siz köyü görün ama, köylü sizi görmesin!.. Dönersiniz kuzeye... Orman başlar. Seyrekleşir dere yatağına yakın... At eğitimcisi Demircan’ın çadırı kuyunun yanındadır. Bu saatte Demircan köye iner çokluk... Köpeği ava götürür yardımcısı Ermeni Toros! Bugün götürmemişse, çok bağırtmayın Ermeni oğlunu, hemen bitirin işini...

— Duyulur mu köyden?

— Belki duyulur, belki duyulmaz; esintiye bağlı... Yakında biri olur, odun modun kesmeye gelmiş... Hayvanların çayırı görünmez çadırdan... Sırtın arkasındadır. Atlar çakılı olduğundan kolay tutacaksınız. Vakit geçirmeden binip sürün... Yeterince ip var değil mi yanınızda?

— Var!

— Hadi uğur ola... Artık uğrayamazsmız bana... İnegöl'de görüşürüz!

— Hay hay...

— Güle güle... Demircan oradaysa tetik durun, şakası yoktur, haaa!

— Bahtına küssün!

Keşiş Benito sırıttı, istavroz çıkarıp iki savaşçıyı kutsayarak döndü, sanki bu kadar saatlik yolu batakla boğuşarak yürümemiş gibi, dinç adımlarla sazlığa daldı, hışır hışır uzaklaşarak silindi gitti.

Şövalye Notüs Gladyüs'le Türkopol yüzbaşısı Uranha, yabancı bir dünyada, yüzüstü bırakılmışlığın ürkekliğiyle bir an çevrelerine baktılar. Çamura batmışlar, mezarlarını yırtıp çıkmış hortlaklara dönmüşlerdi. Ellerini birbirlerine sürerek çamurları ufalayıp silahlarını yokladılar, sel yatağına doğru kararlı adımlarla yürüdüler.

Şövalye Notüs Gladyüs, Allah'ın emriyle kurulacak Hıristiyan düzeninden kaçıp Müslüman kâfirlere, daha beteri, barbar Türkmenlere sığınan Dönmezköy'ü bir zaman kinle seyretti. Köy tepenin doruğuna, kadın erkek seçilemeyecek kadar uzaktı. Göçmenlerin kimi Türkmen çadırına, kimi sazdan yapılmış kulübelere yerleşmişti. Bir yanda temeller kazılıp kerpiçler kesiliyor, bir yanda mertekler yonulup tahtalar biçiliyordu. Bu yerleşme hazırlığına karşı kılıcının tutamağını kinle sıktı: "Çok değil kırk elli savaşçı olsa şimdi... Koyuversek atları tepeden aşağı... Uçursak kafaları, mızraklara geçirip gövdeleri havaya savursak! Çiğnetsek atlara eniklerini... Ateşe versek, ne var ne yok! Kazıklasam papazı, köyün ortasında! Dikip bıraksam kurda kuşa..."

Uranha köye, herhangi bir köy gibi, baktığı için, şövalyenin neye daldığını anlayamadı:

— Ne bekliyoruz?

Şövalye Notüs Gladyüs şaşırdı:

— Ne mi? Hiç...

Sinerek gerilediler, fundalara siperlenerek ormana girdiler. Orman sıktı. Fırtınalarla, yıldırımlarla düştükleri yerde çürümüş yaşlı kütükler, çoktandır buranın yakınında yanan ocak bulunmadığını gösteriyordu. Açık yerlerde geyiklerin, karacaların, dağ keçilerinin sevdikleri yumuşak otlar vardı. Sık böğürtlenlere, çalı kümelerine bakılırsa, sülün, keklik, tavşan gibi küçük avlar da bol olmalıydı.

Düze yakın durdular. Uranha yayını çevirip kirişledi. Keşiş Benito'nun sadağına koyduğu Karacahisar tekfurunun kara tüylü oklarından birini alıp hazırladı.

Büyük bir çalı kümesini ihtiyatla dönünce kuyuyu, kütükten oyulmuş yalakları gördüler.

Çadır biraz ilerdeydi, boştu. Soluklarını kesip sağa sola kulak verdiler. Hiçbir ses duyulmuyordu. Önde ok atmaya hazır, iki büklüm giden Uranha birden şaşırarak durdu:

— Allah Allah...

— Ne var?

— Baksana, hancı karının sabah erken binip gittiği al kısrak değil mi bu?

Şövalye Notüs Gladyüs, birden, pusuya düşürülmüş gibi telaşlandı. Beklemediği zorluklarla karşılaştığı zamanlar, gerçeği görmezden gelmeye çabalardı. Uranha’nınn bir gördüğü hayvanı bir daha unutmadığını bildiği halde direndi:

— Yok canım! -Sesi fısıltı halindeydi ama, yılan ıslığı gibi kinliydi-: Ne işi var kahpenin burada?

— Bilmem!.. At lafı ettik miydi, sakın, gece sarhoşlukta?

— Yok canım!

— Yok da, ne arıyor burada bu hayvan? Yayını kur bakalım arkadaş, beğenmedim bu işi ben..

Şövalye yayı acele kurup sadaktan bir ok çekti: Bineklerinden uzak, bilmedikleri yerde pusuya düşmek, ölüm demekti. Ürperen bir sesle sordu:

— Neydi oynaşının adı?

— Hancı karının mı? Bilmem!

— Nasıl bilmezsin! İki ad söyledi Benito demin! Neydi onlar?

Uranha gördükleri gibi duyduklarını da hiç unutmuyordu.

Duraklamadan konuştu:

— Demircan... Öteki de Ermeni Toros!

— Tamam! Karının oynaşı Demircan... Vay orospu vay! Peki, n'aparım ben adamı, n'aparım?

Kolundan çekerek Uranha'yı durdurttu. Sabahleyin kendini zehirli hançerle korkutan karı buradaysa, hiç aman vermeden öldürecekti. Şimdiye kadar korktuğunu gören hiç kimseyi sağ bırakmamıştı. Hele hançerin zehirsiz olabileceğini düşündü düşüneli kuduruyordu.

"Ne var" diye fısıldayan Uranha'yı hışımla iterek öne geçti. Ot yığınını dolanınca, on beş adım ötede Ertuğrul Bey'in at eğitimcisi Demircan'ın çıplak sırtını, gergin bir kalkan gibi güneşte parlar gördü. Sol ayağını ileri basıp yayı var gücüyle çekti, dünyada çok az insanın duyabileceği korkunç bir kinle, oku bıraktı, boşalan yayın savruntusundan kurtulur kurtulmaz hantal gövdesinden umulmaz bir hızla koştu.

Liya, bir kadının ancak deli gibi sevdiği erkekle yatarken duyabildiği bayıltıcı, biraz da kutsal zevkin son anında kendisini bırakmak için gözlerini yummuş, Demircan’ın "Hıhh" diye üstüne yıkılarak bütün gövdesiyle seyirmesinden hiç kuşkulanmamıştı. Ruhunun derinlerinde başlayan mutluluk dalgalarının etine kızgın kızgın çarpmasını, soluğunu tutarak dinliyor, gittikçe seyrekleşip yumuşamasına yanıyordu. Neden sonra, sevgilisinin, duyamadığı canlılığım, minnetle, saygıyla aradı. Bu kadar mutlu olabilmesine şaşarken apansız ürktü. Demircan'ın, çok iyi tanıdığı çelik kadar sert gövdesi, bu kez, bir başka türlü gevşemiş, sanki aralarına ölüm kadar kesin, buz gibi bir boşluk girmişti. Gözlerini açıp kürklü Moğol külahının altındaki dişlek suratı görünce "Hayır! Hayır!" diye inledi, bu söz, korkunç uyanışın, bilinçle ilgili, son düşüncesi oldu.

Şövalye Notüs Gladyüs, baygın yatan Liya'nın bacakları arasından hışır hışır yalanarak çıktı. Pantolonunun önünü kapatırken, büyüklerin bile övüneceği, çok iyi bir iş yapmış, küçük bir çocuk gibi, utangaç, ama biraz mutlu gülümsüyordu. Uranha, çamurlu ayaklarını karının ak pazılarına basıp bağırmasını önlemek için kâfir oynaşının sarıklı börküyle suratını örtmüş, Şövalye'nin yaptığını görmek istemediğinden gözlerini yummuştu.

Şövalye, alık Türk'e, biraz takılmak istedi, elleri kemerinde, sessiz bekledi.

Liya apaçık, darmadağın yatıyordu. Korkunç çıplaklığı, artık ayıplığını bile kaybetmişti. Suratını buruşturarak isteksiz, güldü:

— Uyumayalım arkadaş! Sende sıra!

— Sıra mı? -Uranha gözlerini hızla açıp kuşkuyla kırpıştırdı-: Yok, istemem ben! Hayır!

Şövalyenin kolları yana sarkık gövdesi birden irkilip, yay gibi sertleşti. Bakışlarına öldürme kızgınlığının donukluğu geldi. Bu kızgınlık, pis bir suçu bölüşerek karşısındakini de kirletme ihtiyacından doğmuştu. Elini hançerine atarak bir sıçrayışta Uranha’nın tepesine dikildi:

— Hadi! Hadi uzatma, hadi! Omzundan hırsla itti. Canımı sıkma!

Uranha durumun şakaya gelmezliğini sesten anlayıp emekleyerek çekilince, Şövalye Notüs Gladyüs, Liya’nın başucuna çöktü. Uranha'yı da, ona zorla yaptırdığı işi de unutmuş, kafası kesik bir kadınla dünyada sanki yalnız kalmıştı. Kafası kesik duygusunu, yüzü kapatan burma sarıklı Türkmen başlığı veriyordu. Bunu bildiği halde, ellerini çıplak omuzlarda gezdirerek canının ılıklığını aradı. Hem ölmüş, hem ölmemiş olmasını istiyordu. Ölmüşse, Uranha'yı sürgit alaya alacak, ölmemişse haddini bilmez kahpeyi bir daha cezalandırmış olacaktı. Ölmediğini anlayınca, erkeklik gücü hiçe sayılmış, bu yoldan onuru yaralanmış gibi köpürdü. Boynun direnen tıkızlığında küt parmaklarıyla atardamarı arayıp buldu.

Türkopol yüzbaşısı Uranha, başlangıçta arkadaşını aldatmacaya getirip bu işten sıyrılmayı tasarlamıştı. Aldatmaca uzayıp istese de bir şey yapamayacağını anlayınca telaşlandı. Telaşı arttıkça, gevşeklik uzuyor, gevşeklik uzadıkça telaşı dehşete dönüyordu. Erkeklik gücünü yitirmenin Tanrı gazabına uğramak olduğunu papazın birinden duymuştu. Bunu hatırlayınca büsbütün kesildi.

Bırakıp kalsa, yitirdiğini, sanki, kıyamete kadar bir daha ele geçiremeyecek, zorlamayı sürdürse günahını arttırmış Tanrı gazabını büsbütün ağırlaştırmış olacaktı. Bu çelişmenin bunaltısı içinde bir zaman debelendi. "Namussuz Uranha! Ettin mi kendine edeceğini!" diye böğüre böğüre ağlamaktan korkarak, imdat ister gibi arkadaşına baktı.

Şövalye, ağzı yarı açık, gözleri yarı kapalı, dünyadan geçmiş, dalmış gitmişti. Uranha'ya bu dalgınlık umulmaz bir fırsat, içinde debelendiği çelişmeli bunaltının biricik çıkar yolu gibi geldi. Yırtıcı bir hayvanı kışkırtmaktan korkuyor gibi soluklarını keserek, sessiz geriledi. Pantolonu parçalarcasına çekip kemeri var gücüyle sıktı. "Tanrı'nın gazabına uğradım! Bela kılıcına çattım!" diye ellerini yüzüne kapattı, boğuk bir sesle yalvardı:

— Gidelim! Bırak gidelim. Günaha battık! Mahvolduk!

— Günah mı? Ne günahı?

Şövalye, dizlerinin neden titrediğini, boynunun, belinin, parmaklarının niçin ağrıdığını anlamak için, şaşkın şaşkın kendisini dinledi. Ellerine bakar bakmaz, boğazını vargücüyle sıkarak karıyı öldürdüğüne kesinlikle inandı, ciğerini ezen ağır bir yük göğsünden kalkmış gibi, ferahladı.

— Hadi gidelim! Ayılırsa tanır bizi... Plan bozulur!

— Ayılırsa mı? Ölüme baygınlık mı derler sizde Türkopol?

— Öldü mü? Yok canım! -Uranha’nın kafasındaki düşünceler birden karıştı-: Neden öldü?

Şövalye ayağa kalktı. Çok sevindirici bir haber almış gibi ellerini birbirine sürerek, gözleri Liya'nın ölüsünde, kısa kısa güldü:

— Zevkinden... Ağzının tadını bilen karı bu iş üstünde ölür. Bağladın mı donunu sen?

Uranha, Liya'nın boynundaki parmak izlerini görüp işi anlamıştı. Kesin bir ölümden apansız kurtulmanın sevinciyle sordu:

— Ne zaman öldü bu? Ne zaman dedim? Ne zaman öldürdün karıyı?

Tutukluğu, karının çoktan öldüğünü, etinin sezmesinden ileri gelmişse, Tanrı gazabı söz konusu olamazdı. Üstüne çöken bunaltı dağılmış, sevinçten, tüy gibi hafiflemişti. Az kalsın "Meryem Ana yoluna" diye müthiş savaş narası salıverecekti. Şövalye, suratını buruşturup gözlerini kısarak, kibirle baktı.

— Neden boğdun fukarayı durup dururken şövalye?

"Şövalye" sözünü tükürür gibi söylemişti. Şövalye "Hi hi hi" diye güldü. Böyle gülmesi "Sen aptalsın, ben akıllıyım!" demeye geliyordu. Uranha, bu gülüş karşısında, her zaman olduğu gibi, kendi üstünlüğüne bir daha inanarak, öfkesini kolayca bastırdı. Boşuna sormuştu. Frenk'in deli kudurganlığıydı bu, hiçbir zaman önleyemediği, anlamsız kan dökme tutkusu...

Atları gördükleri anda itin de hırıltısını duydular. Şövalye elini kılıcına atıp sesin geldiği yönü ararken Uranha oku şimşek gibi, yayına yerleştirmişti bile... Sıpa kadar iri çoban köpeği gücüne güvendiği için hırlayarak yaklaşıyordu. Uranha yayı kaldırınca şövalye "Vurma!" diye atılıp kolunu tuttu. Uranha namlı okçulardandı. Attığının binde biri boşa gitmezdi. "Vurma" diye bağırıp koluna dokunulduğundan ok, boyun derisini yırtıp geçmişti. Hayvan inleyerek birkaç kez döneledi, açılan deriyi dişler gibi yokladı, şövalye yerden aldığı kocaman taşı fırlatınca kuyruğunu apışarasına kıstırıp kaçmaya başladı.

Çayıra çakılmış savaş atları gerçekten değerli hayvanlardı. İnsancıl olduklarından, Uranha bunları kolay gemledi, demirkırı şövalyenin altına çekti. Yüksek olduğu için doru kısrağa da kendi binip üçüncüyü yedeğine aldı, gidecekleri yönü araştırdı. Ölülerin yanından geçmek istemiyordu:

— Şuradan vuralım! Keseden... -Şövalye "Hi hi hi" diye gülünce kızdı-: Neymiş hi hi hi?

— "Karı tanırsa Plan bozulur" dersin, leşleri öyle bırakırsak işlerin berbat olacağını akıl etmezsin! -Elini kaldırıp Uranha'yı susturdu, kasılarak emretti-: Uzatma da, gel arkamdan... Sana kalsa hapı yuttuk.

Ölülerin yanına vardıkları zaman şövalye, Uranha'yı, Liya'nın al kısrağını getirmeye yolladı. Kızın ölüsünü yere serili Türkmen kilimine sardı, uzun başörtüsünü, yırtarak iki yandan boğdu. Uranha hayvanı getirince ölüyü, yatak dengiymiş gibi, eğerin üstüne attı, Türkmen'in burma sarığıyla sımsıkı bağladı.

Yedeklerini yanları sıra koşturarak doludizgin sazlığı tuttular. Bu yolu çok teptiği anlaşılan Liya'nın al kısrağı, en yaman kılavuzlara parmak ısırtacak bir ustalıkla hanımının kanlılarını batağın kesesinden Karacahisar toprağına ulaştırdı.

Hayvanlarını bıraktıkları kuytuda, biraz dinlenip Keşiş Benito'nun torbalarına koyduğu yufka ekmeği dürümlerini yediler. Kılıklarını Germiyan sınırında değiştireceklerdi. Karacahisar’ın sağlam toprağından ılgarla gitmeyi, adama rastlamadıkça batağa girmemeyi kararlaştırdılar. Uranha'ya göre batağa girilmezse akşam kavuşmadan Dargın Pınar'ı tutmak mümkündü. Ak kısrağın yüküne bakmamaya çalışarak çekingen sordu.

— N'apacağız bunu?

— Bunu mu? -Şövalye dalgındı-: Bunu... Hi hi hi... İş var bunda Türkoğlu, çok iş var! Bak n'apacağız? Gelirken bir değirmen yıkığı gördük ya...

— Gördük!

— Orada indireceğiz yükümüzü... Sereceğiz Türkmen kilimini yere... Bağlayacağız senoritanın ellerini arkasından Türkmen sarığıyla... Sen Karacahisar tekfuru olsan, adamlarından birini böyle öldürseler, n'aparsın?

Uranha, biraz düşündü, sonra sevinçle parmaklarını şıkırdattı:

— Anladım! Hay aklınla yaşa! "Napoli kralından peydahlamış anam beni" diye övünürsün ama... .

— Aması?

— Yanılmaktasın! Böyle akıl, Napoli krallarından geçebilemez yavrularına... Hele düşün bakalım, hiç Türk'ten mürkten söz etmiş miydi, yeri cennet olası anacağın?.. Yakışıklı bir Türk esirinden filan...

Şövalye Notüs Gladyüs elini kasıntıyla kılıcına atıp "Hi hi hi" diye güldü.

1

Kerim Çelebi, meşin kaplı eski cöngü kuşağından çıkardı, üç kez öptü, başına götürdü. Yapraklarını, saygılı, biraz da kasıntılı, açarak okuyacağı yeri seçti. Sakalından geçirdiği sol elini belindeki Ahi palasının sapına dayayıp öksürerek boğazını hazırladı, sesini kalınlaştırmaya çalışarak okudu:

— Şöyledir bilin ey ihvanlar, ey dostlar ve de ey mert yoldaşlar! Ahilik çok ulu kattır ve de saygılı basamaktır. Ama onu gördüm ki, bölüklerimize şeytan uğramış, yiğitlerin gönül gözlerini bağlamış. "Bundan böyle, hiçbir yolsuzluk bize erişebilemez," diye kibirlenmişler, çizgiden çıkmışlar, doğruluğu şuraya koyup eğriye sapmışlar. Sohbetler, yârenler bozulmuş, sofralara haram girmiş, nefisler kuduz canavar gibi azgınlaşıp gem almaktan çıkmış. Alplığın yerini yavuzluk, utanmanın yerini yüzsüzlük kapmış. Bilmekliğin uyanık ışığı sönüp bilmezliğin uykulu karanlığı yerin yüzünü sarmış. Ahiler, pir kapılarını boşlayıp beyler kapısına birikmiş... Oysa, bu dünyada, her bir nesneye bozuntu elverir, ahiliğe erişebilemez!"

Sedirin ortasındaki Ahi Baba, sağ dizini indirip sol dizini kaldırarak oturum değiştirdi. Halifeler, sonra nakipler, daha sonra yaş sırasıyla oturan, ahi yiğitleri de ayak değiştirerek Baba'ya uydular.

Avlu kapısının iki yanında ellerini omuzlarına çapraz bağlamış çavuşlar, taştan yontulmuşlar gibi kaskatıydılar.

Kerim Çelebi, kaldığı yerden okudu:

— "Onu gördüm ki, Ahilerden kiminin kitabı hiç yok. Kitap olmayınca aktan kara, eğriden doğru ayrılmaz. Kiminin kitabı var, yazan kısa yazmış, 'Az olsun öz olsun' derken anlaşılmaza düşmüş. Diledim ki, Ahilik töresi derlensin. Rum ülkesinde, âdemoğlu, Türkçe söyleyip bilişir. Türk diliyle yazılsın ki, köylü kentli okuyup okutup anlasın. 'Duymadım bilmem' demeye özrü kalmasın. Yel gibi estim, yol gibi tozdum, Pirler kitabını bulmak için... Miskin canım üzüldü, dizlerimin gücü kesildi. Ol görüp ele getiremedim. Umudumu yitirmekliğime bir şey kalmadıydı ki, bir gün Halep çarşısında, bir derbeder Hindiye dervişine çattım. 'Ahilik yolu töresidir bu defter' diye bağırmaktan boğazında tükürük kalmamış... Dönüp bakan yok... Seğirttim gördüm ki, bunca yıldır aradığım kitap... 'Kaça?' dedim, 'Üç akça' dedi. Anladım ki değerini bilmez. Hemen verip aldım, oturup yazdım bileğim durana kadar... Ahilik yolu bilinmeklik için... sorusunun karşılığı verilebilmek için... Umuttur ki, bundan geri yitirilmeye! Erbabı kuşağına sokup gezdire Ey ihvanlar, ey yoldaşlar, ey dostlar, yiğitlik yönelmektir, Ahilik başlamaktır ve de Ahi Babalık gerçeğe ulaşmaktır. Aslında üçü birdir, ayrılık gayrılık yok! Şöyle biline ki, Ahilikte miras yürümez, babanın kazandığı oğula geçmez ve de herkesin kendi kazanması kanundur. Ama kazanmak kolay, tutmak çetin... Yüz yıl çabaladın, kazandın, bir gün şaştın, yaramazı işledin, gitti gider."

Ahi Baba, erkân toplantılarının başında, gelenek olan bu okumayı yeterli bularak, çavuşlara işmar etti. Sağ çavuş testiyi, sol çavuş süpürgeyi alıp ortaya geldi. Biri su döker, öteki süpürür gibi yaparak okumanın yeterliği bildirildi.

Kerim Çelebi cönkü kuşağına sokunca, toplantıyı yönetecek nakip kalktı, arkasını Ahi Baba'ya dönmeden avlu kapısına kadar geriledi. Sağ çavuş su doldurduğu bakır tası, sol çavuş tuz kutusunu koşturdu. Nakip suya biraz tuz atıp tası iki eliyle başı hizasında tutarak bağırdı:

— Selam olsun sizlere, ey doğru yolumuza girmişler! Selam ol sun ey Ahilik kuşağı kuşanmışlar!

Ahi Baba erkân adına, karşıladı:

— Selam olsun!

— Gelmekliğimiz yol için... Durmaklığımız yol için... Söylemekliğimiz yol için... Gelmiş geçmiş, gelip geçecek pirler, erenler, derviş savaşçılar, Rum gazileri, Rum abdalları, Rum alpları, Rum bacıları ruhuna huuuu!

Erkân bir ağızdan gürledi:

— Huuuuuu!.

Ahi Baba yere bakarak sordu:

— Dargınlarımız barıştı mı?

— Barıştı.

— Helallik alınıp verildi mi

— Verildi.

Naki, Ahi Baba'dan başlayarak tası dolaştırdı. Herkes iki eliyle tutarak dudaklarını ıslattı. Nakip de öyle yapıp geriledi, tası sağ çavuşa verdikten sonra ortaya geldi:

— Bir ahbabımız yola girmek ister.

— Kimdir?

— Kara Osman Bey oğlu Melik Bey'dir.

— Uygun! Kimdir yol atası?

— Bacıbey oğlu Kerim Çelebi'dir.

— Uygun! Ya kimdir yol kardeşleri?

— Savcı Bey oğlu Ahi Bayhoca, Aykut Alp oğlu Kara Ali'dir.

— Uygun! Alsınlar gelsinler!

Yol atası Kerim Çelebi önde, iki yol kardeşi arkada, avlu kapısından çıktılar.

Çavuşlar, Ahi Baba'nın önüne iki seccade serdi. Nakip, bunlardan birine, Melik Bey'in kuşanacağı Ahi kuşağını, beline sokulacak Ahi palasını, saygıyla koyup oturdu.

Çavuşlar kapının yanındaki yerlerine geçmişlerdi.

Kerim Çelebi'nin anası Bacıbey'in Söğüt'e ün salmış, bol gölgeli serin avlusunda, kuş cıvıltılarından başka ses duyulmuyor, ince nisan meltemi havuzu gölgeleyen salkım söğütlerin taze yeşille donanmış dallarını sallıyordu.

Kapı, üç kez vuruldu. Ahi Baba duymazdan geldi. Üç kez daha vurulunca seslendi:

— Destuuuur!

Kapıyı çavuşlar yavaş yavaş açtılar.

Önde Yol Atası Kerim Çelebi, arkada Melik Bey içeri girdi. Yol kardeşleri, iki yandan saltasının eteklerini tutmuşlardı.

Yol Atası Kerim Çelebi, Melik Bey'i seccadelerin önüne getirdi, sağ elini sol omzuna, sol elini sağ omzuna koydu, eğildi, sağ ayağının başparmağını, sol ayağının başparmağına bastırdı. Erkânı selamladı:

— İşbu kardaşımız Melik Bey, siz yol erlerinin ayağına girip bu insaf eşiğinde durmaktan muradı, aramıza girip kervanımıza katılıp erkân görüp yol tutup Ahi Baba’mıza boynu bağlı kul olmaktır ve de uğraş erleri bölüğünde beli kılıçlı yoldaşlığa koşulmaktır. Bu âşık için nedir buyurduğunuz?

— Sınava çekilsin yol töresince...

— Hayhay...

Kerim Çelebi boş seccadeye diz çöktü. Yol kardeşleri Melik Bey'i getirip karşısına oturttular, kendileri de tuttukları eteği bırakmadan iki yanına çöktüler. Kerim Çelebi, okurken kullandığı kalın sesle, büyük soruyu sordu:

— Ey can, kulağını aç! Yola girmek dileğindesin. Şöyle bil ki, ahilik ince yoldur ve de çetin yoldur ve de gayet sarp yoldur. Yüreğine, bileğine güvenmeyen girmemek gerekir. Çünkü yüceleyim derken batağa batmak vardır. Yolumuz anlamaklık yoludur ve de inanmakhk yoludur ve de tutmaklık yoludur. Töreleri tutmaya gücün yeter mi? Yüreğin ne demekte?

— Beliii...

— Sınavlanmaya da beli mi?

— Beliii...

— Beli dedin, günah gitti bizden... Yallah bismillah! De bakalım, Ahiliğin açığı kaçtır?

— Dörttür.

— Say gelsin!

— Eli, yüzü, gönlü, sofrası...

— Kapalısı kaçtır?

— Üçtür.

— Say gelsin!

— Gözü, beli, dili...

— Gözü kapalılıktan murat nedir?

— Kimsenin suçunu, ayıbını görmemektir.

— Ekmek yemekte kaç edep vardır?

— On iki...

— Say gelsin!

— Oturdukta sağ dizi dikip sol dizi altına ala... Lokmayı önce sağ avurduyla çiğneye... Küçük lokma ağızlaya... İki elini yağlatmaya. Ağzından akıtmaya...

Ahi adayı biraz duraklayınca Kerim Çelebi fısıldadı: "Yere dökmeye..." Bunu herkes gibi Ahi Baba da işitmişti. Ayıplayarak tersledi:

— Kerim Çelebiiii... Çelebilik böyle değil!..

Melik Bey atıldı:

— Yere dökmeye, ağzı dolu iken konuşmaya...

Kerim Çelebi parmaklarıyla gizlice saymayı bıraktı:

— Yedi...

— Kimsenin lokmasına bakmaya...

— Sekiz...

— Başını kaşımaya...

— Dokuz...

— Sözü kısa söyleye ve de hiç gülmeye...

— On...

— Yemeğin iyisini konuğa bıraka...

— On bir...

— Yemekten sonra elini yıkaya...

— Tamam! Ya söz söylemekte kaç edep vardır?

— Dört edep vardır.

— Say gelsin!

— Sert söylemeye ki ağzından tükürük saçmaya... Bir kişiyle söyleşirken başka yere bakmaya... "sen-ben" demeye, "siz-biz" diye... Elini, kolunu sallamaya...

— Peki, yol gitmekte kaç edep var?

— Sekiz.

— Say gelsin!

— Katı katı kasılarak yürümeye... Canavarcıkları ezmeye... Dört yanına bakmaya... Taştan taşa hoplamaya... Yoldan ayrılmaya... Kimsenin ardından gözlemeye... Büyüğün önüne geçmeye... Biriyle giderken bekletecek iş tutmaya...

— Ya nesne satın almakta kaç edep vardır?

— Üç... Yumuşak söyleye... Tadına azla baka... Aldığını geri vermeye...

— Gelelim, beyler katına varmanın kaç edebi var?

— Beş...

— Say gelsin.

— Vakitsiz gitmeye... Büyüklerin hepsine ayrıca ayrıca selam vere... Uzak otura... Çok söylemeye... Öğüt vermeye...

Kerim Çelebi, Ahi Baba'ya döndü:

— Ne dersiniz? Daha sınayalım mı biraz?

Ahi Baba yargıyı erkâna bıraktı.

— Uygun...

— Elverir...

— Yontulmuş yeterince...

— Ak etti yol atasının yüzünü, aferiiiin!

Kerim Çelebi, Melik Bey'in eline bir yağlık örttü. Yol kardeşleri, ellerini bunun üstüne koydular.

Kerim Çelebi son öğütlerini verdi:

— Ey oğul! Saygılı ol ki saygı göresin!.. Sözün dolusunu söyle ki dinletebilesin! Bundan böyle sana şarap içmek, kemik ataraktan kumar oynamak yoktur. Gammazlık, kasıntı, karalamak yoktur. Kıskanmayacaksın, kin tutmayacaksın, zulmetmeyeceksin!.. Yalan söylemek, sözden dönmek, namusa kötü bakmak gayet ayıptır ve de yoktur. Ellerin günahını görmezden geleceksin! Pintilik yoktur, hele hırsızlığı akla getirmek bile yoktur. Kuşanacağın kuşağın onurunu bil! Kılıç erliğine soyunmaktasın. "Ali'den üstün yiğit ve de Zülfikâr'dan üstün kılıç olmaz" denilmiştir. Çabala ki, bu basamaklara yanaşabilesin! Kalk bakalım!

Öğütleri başı önünde dinleyen Melik Bey kalktı. Kerim Çelebi ortaya sordu:

— Kuşaklayalım mı ihvanlar? Ehli midir?

— Ehlidir.

— Yaraşıktır.

— Kuşaklansın!

Kerim Çelebi Ahilik kuşağını aldı, dudaklarını kıpırdatarak okuyup üfleyip Melik Bey'in beline doladı, üç düğüm vurdu, Ahilik palasını üç kez öpüp kuşağa soktu:

— Ey yoldaşlar! Gülbank çekelim, üçler, yediler, kırklar aşkına! -Bir ağızdan başladılar-: Allah Allah illallah... Baş açık, göğüs kalkan! Uğraşta kılıç kalkan, eyvallah! Bu meydan er meydanı, düşenleri sormak olmaz. Yolumuz hak yoludur, geri durmak olmaz, eyvallah! Düşman kara karga, Ahi yiğitleri sahan! Can baş Ahi Baba’mıza kurban, eyvallah! Tanrı birliğiyçün, yol dirliğiyçün, meydan erliğiyçün ölenimiz şehittir, cennetlik; kalanımız gazidir muhabbetlik, eyvallah!.. Yolumuza girdi Ahi Melik Bey, çabalaması yerini bula!

— Amiiiin!

— Muradı amacına vara!

— Amiiiin!

— Pirler, hak erenler arkacısı ola!

— Amiiiin!

— Bahtı açıla yürüye...

— Yürüyeeee...

— Ünü yayıla yürüye...

— Yürüyeeee...

— İnlesin yergök, çekelim hu!

— Huuuuuuu!

— Gerçekler demine huu!

— Huuuuuuu!

— Dervanına huu!

— Huuuuuuu!

Kerim Çelebi "Muhammed'e salavat" derken sustu, "Bre aman!" diye naralanıp kalkmak için davrandı.

Erkândakiler, önce şaşırmışlar, sonra bağrışmaya başlamışlardı:

— Tuh, Tanrı belanı vere...

— Cılk etti erkânı rezil...

— Demedim mi yoldaşlar, bu Kerim Çelebi molladır, yol atası olabilemez!

En büyüğü on beş yaşında, Söğüt çocuklarının kurduğu Ahi oyunu bozulmuş, dokuz yaşındaki Melik Bey, beline sokulu boyu kadar Ahi palasıyla ortada kalakalmıştı. Gerçekten Ahiliğe giriyormuş da erkân bozulmuş gibi, ağlamamak için alt dudağını dişliyordu.

Harmanlayarak ayağa kalkan Kerim Çelebi, çenesine bağladığı, kara keçi pöstekisinden koca sakalı sökerek atıldı, avluya girip kalabalığı görünce şaşalayan sıpa iriliğindeki çoban köpeğinin önüne çömeldi:

— N'oldu sana oğlum Alaş? Nedir bu?

Alaş'ın gövdesi boynundan kuyruğuna kadar kan içindeydi. Uzaklardan koşarak geldiği, el gibi sarkan dilinden, karnını körük gibi işleterek solumasından anlaşılıyordu.

— Demedim miydi, "Bu it soysuzdur, kuzu paralar." Nasılmış Bacıbey'in Kerim Çelebi?

Kerim Çelebi hızla döndü. Söğüt'ün ünlü duvarcısı Haçik kâfirin oğlu gülüyor, ellerini dizlerine vurarak çırpınıyordu.

— Kuzu mu paralamış bu şimdicik Ermeni oğlu?

— Kurt boğmuş değil ya...

Ahi Baba kılığındaki, Osman Bey oğlu Orhan Bey'in sert sesi bütün gürültüleri bastırdı:

— Post benim... -Sedirde doğrulup elini kaldırmıştı-: Canavarın postu benimdir.

Kerim Çelebi'nin anası, Bitinye ucunun Rum bacıları başkanı Bacıbey'in bakımlı avlusunu birden sessizlik kaplamış; Ahi oyunu için kılık değiştirmiş, sakal bıyık takmış Söğüt çocukları katılakalmıştı.

İlk şaşkınlık geçince pöstekiden sakallarını, bıyıklarını sökenler, ortaya atıldılar. Kurt postunu getirene davar sahiplerinin az Çok bahşiş vermesi gelenekti. Ayrıca postu vererek, çerçilerden, bunca zamandır imrenilen çerez merez, çakı, ayna, mendil, pusu, kemer, külah almak da mümkündü.

— Bre heyyy!

— Hay breee...

— Vay aman vayyy!

Gürültüyü Orhan Bey'in amcası oğlu Bayhoca'nın kalın sesi bastırdı:

— Yağma yok yeğen!.. Post, yetişip el vuranındır Oğuz töresince...

Bu söz üstüne, çocuklar sırtlarındaki eğreti giyimleri çıkarmak için debelenmeye başladılar.

Bayhoca irikıyımdı. Sırtındaki uzun kaftanın eteklerini toplayıp kapıya yetişmişti. Orhan Bey, Ahi Baba kürkünü bir türlü çıkaramıyordu. Yeğeninin eşiği atladığını görünce, koşmaya hazırlanan Kerim Çelebi'nin eteğini tuttu:

— Bırak gitsin Çelebi... Meraklanma, kaptırmayız postu...

— Kaptı bile...

— Kaptırmayız... -Artık telaşsız soyunuyordu-: Söğüt'ün bütün hayvanları çayırda... Babamın iki ulak atından başka binek yok...

— Bayhoca bilmez mi bunu? Doğru size koşmakta...

— Koşsun! At vermez kimseye Deli Balta, babamın emri olmadan... -Kürkle Ahi palasını yere atarak yürüdü-: Alırsan, bir sen alırsın...

— Bana verir mi, Bayhoca'ya vermeyen?

Sokakta kıyamet kopuyordu. Üstlerine büyük gelen cüppelerle, takma bıyıklan, sakallarıyla dışarı uğrayan çocuklar, su taşıyan kızlara rastlamışlar, birkaçının bakracını devirmişlerdi.

— Ananınnnn...

— Bacım bunlar neyin nesi?

— Molla bunlar kız...

— Molla kısmı koşar mı, büvelek tutmuş dana gibi?

— Neyin mollası, Ermeni oğlunu tanıdım.

— Suyumu devirdi rezil Bayhoca!

— Ayağın kırılsın e mi, kötü Moğol...

Silah öğretmeni Kaplan Çavuş'un kızı Aslıhan, Kerim Çelebiyle Orhan Bey'i önledi:

— Oooh! Bastı öyle ya, Bacıbey ablam?.. Ahi oyununa bizi almaz mısınız, oh olsun!

— Höst! Basılma yok!..

— Tütsülenmiş arı gibi, neden dağıldınız, Bacıbey ablam kırbacı şaklatınca?.. -Aslıhan, kocaman kara gözlerini belertip Kerim Çelebi'yi, küçümseyerek dipten doruğa süzdü-: "Bunlara yaraşır" diyelim Ahi oyunu... İlerde pala sokunup bölüğe girerler, canları çekerse... Ya sana n'oluyor, kötü molla?..

— Kız bak!.. "Mollalığı karıştırma" dedim, "Çiğnerim" dedim...

— Mollalıkta adam çiğnemek hiç yoktur Çelebi Kerim, buncacık şeyi daha belletmediyse Yahşi İmam'a yazııık!

Kızlar fıkır fıkır gülüştüler. Aslıhan, saç örgülerini silkip kırmızı sıkmasının iyice belirttiği göğüslerini gererek meydan okur gibi bakıyordu. Söğüt'ün en güzel kızıydı. Kerim Çelebi "Lahavle" anlamına başını sallayarak alt dudağını dişledi. "Güzelliğine güzel ya, bu utanmazlık ne bela?"

Orhan Bey kolunu tuttu:

— Uymayalım bu saçı uzunlara Kerim Ağa... Bakmayalım kusurlarına...

— Vay Orhan Bey... Akıl saçta mı, bilmeyince beylik ne zooor!

Kızlar bu kez ellerini dizlerine vurup çırpınarak gülmeye başlayınca. Kerim Çelebi uygun bir laf bulamamanın öfkesiyle tepindi:

— Kız sen!.. Hey Allah... Bela mısın bu Söğüt'ün başına? Seni hiç mi terbiye etmedi anam olacak Bacıbey'iniz?

— Biz pala tutmuş savaşçılarız, Bacıbey'in yüzkarası Çelebi Kerim, bizim terbiyemize aklı ermez molla takımının... Oturaklı laf aramaktasın ama, aklından bulamazsın, kuşağındaki kitapta varsa, bilmem...

— Kız beri bak... "Kitabı karıştırma" demedim mi? Kız ben...

Orhan Bey çekerek yürüttü:

— Aman arkadaş, post gider ha...

Kerim Çelebi, laf altında kalmanın utancını geçiştirmek için sordu:

— Nasıl alacağız ulak atını Deli Balta'dan?

— Sen alırsın güzelce... Sana güvenir çünkü... Yalan demeyeceğini bilir. Bak n'apacağız Kerim Ağa, gireceksin fırtına gibi bizim avluya Babam uyur bu saatte... Deli herif gürültü edemez. "Bey ulağım, tez binek!" dersen aklı şaşar. Atı çeker altına... Beni görmesin, kuşkulanır, bir domuzluğumuz olduğunu bilir. Caminin önünde beklerim seni ben...

Kerim Çelebi, kendisinden üç yaş küçük olan Orhan Bey'in en çapraşık durumlara hemen bir çıkar yol bulmasını çok beğeniyordu. Daha da beğendiği, bu çarelerin, kolay, kestirme, adamına, yerine uygun oluşuydu. Okumayı altı yaşındayken sökmüş, sekizinde en önemli at yarışını kazanmıştı. Şimdi, on üçünü bitirirken, silah öğretmeni Kaplan Çavuş'un dediğine bakılırsa, derisine değecek kılıç buralarda hemen de yok gibiydi.

Kerim Çelebi, genellikle, çok yumuşak başlı olan Orhan Bey'in, silahşörlüğe, belki de pek istemeden, bey oğlu olmanın zorunluğuyla koşulduğunu düşünüyor, ona biraz da acıyordu. "Mısır'a, Bağdat'a, Buhara'ya gitmeli, medreselerde okuyup bilginlikte ün salmalı!.. Kitaplar yazıp dünyaya parmak ısırtmalı!"

— Tamam... Defledi Bayhoca'yı Deli Balta... Suratının asıklığından bildim! -Bayhoca, Osman Bey'in avlusundan fırlamış, ilk sokağa sapmıştı-: Aklıma gelen gibi... Çayırdaki hayvanlara yöneldi. Hadi Kerim Ağa, göreyim seni... Ben burdayım...

Kerim Çelebi, hızla 'yürüdü. Kurdun postunu ele geçirmesi çok sıralı olacaktı. Anası Bacıbey, hoca hakkını çok zor denkleştirebiliyor, ayrıca, mollalığa girmesini hiç istemediğinden, bir zaman da söyleniyordu. Bu Söğüt'te, bütün delikanlılar savaşçı olmaya çabaladıklarından, hocanın topu topu üç öğrencisi vardı. Bunlar da, sakatlıkları yüzünden istemeyerek mollalığı seçmişlerdi. Güreşlerde, taş atma, taş kaldırma, bilek bükme yarışmalarında akranlarından birkaç gömlek üstün olan Kerim'in, silahşorluğu neden sevmediğine bütün Söğüt şaşıyordu. Anası Bacıbey çok yalvarmış, çok ağlamış, sonunda, "Ben molla oğul istemem ve de analık hakkımı bağışlamam," diye diretmişti. Kerim, okumasını, Ertuğrul Bey'e borçluydu. "İşi uzattın Bacıbey ve de tadını kaçırdın. Bize okumuş da lazım. On yiğide bedel Demircan oğlun yetmez mi, senin Bacıbeyliğine ve de rahmetli Rüstem Pelvan yoldaşımın ocağını yakmaya?" deyip mollalığa izin aldığı günü hiç unutmuyordu. Eğer hastalığı gittikçe artmasaydı, Ertuğrul Bey bu yıl, kendisini İtburnu'na, Şeyh Edebâli'ye gönderecekti. Şeyh Edebâli gibi ünü dünyayı tutmuş bir bilginin özel öğrencisi olacağını düşündükçe, Kerim'in sevinçten yüreği ürperiyor, yüzüne ateş basıyordu."Varsın geciksin biraz... Tek beyimiz sağalsın da, hayırlısıyla..."

Osman Bey'in öfkeli seyisi Deli Balta'yı atlatabilmek için avluya, suratını asıp hızla girdi.

— Balta emmi... Hey!

— Kimsin? Bayhoca sen misin? "Olmaz" dedik! Uzatma boşuna!

— Bayhoca yok, benim ben... Kerim Çelebi...

— Nedir?

— Çek şu kıratı... Çabuk... Bey ulağıyım!

— Bey ulağı mı? Eğlen vardım.

Babası Ertuğrul Gazi, hasta olalı beri, onun yerine uç işlerini çeviren oğlu Kara Osman Bey, bir yere bir aklı eren salmak gerekince, hep Kerim Çelebi'yi gönderiyordu. Bu sebeple, biraz safça olan Deli Balta, "Bey uyumakta... Bu ulaklık neyin nesi?" diye düşünmeden inanmış, ahırın sekisinden hoplayarak seğirtmişti. Bir yandan eğerli beklettiği ulak bineğinin üzengisini çözmeye çabalarken bir yandan merakla sordu:

— Hayır mı, aman Kerim oğlum?.. Savaşçı mı toplamakta bizim arslan beyimiz?

— Aklın fikrin savaşta... Savaşçı n'olacakmış, barış zamanı?

— Barış zamanı... Uzadı bu barışın zamanı kopuk, çok uzadı ve de tadı kaçtı iyice... Savaşmaktan geçtim, yiğitler ata binmeyi, kılıç kuşanmayı unuttu. Hayır, uçlarda töre değildir bu kadar uzun barış... Biz bunun kötülüğünü görürüz, nah yazdım şuraya... Dediydi dersiniz!

— Barışın kötülüğü neymiş bre emmi?

— Höst! Molla kısmının aklı hiç ermez! Barış uzadı mı, n'olur bakalım? Savaşçı gelmezlenir uca... Gelenler de bakarlar ki bir iş yok, savuşurlar birer ikişer... Hani, kaç zamandır, yeni savaşçı nerde? -Biraz sövdü, biraz beddua etti. Öfkesinden, üzengileri eğerin üzerinde tutan ipi dolaştırmıştı-: Buralara, dilenciden başkası uğramaz oldu epeydir... -Üzengileri kurtardı-: Al bakalım! Zorlama çok... Savaşçı toplamaya gitmeyen ulağın çalım satması kanun değildir. Nerde Orhan Bey, görünmedi, sabahtan bu yana?

— Bilmem... Bende görmedim.

— Köslük meydanında aşık oynamaya oturmalı... "Cuk atayım" diye çabalarken başına dikilmeliyim ki... Bak bakalım...

Kerim Çelebi, kır atın kolanlarını yokladı, besmele çekip bindi:

— Eyvallah emmi...

— Hele şu mollaya hele... Ben neye acırım, molla altına düşmüş hayvana acırım!

Kerim Çelebi, değme binicileri imrendirecek ustalıkla kır atın boynuna kapanıp avlu kapısından çıktı, üzengilerin sivrisini kullanarak tırısa kalktı. Kurdun postunu cebinde sayıyor, Yahşi imam'ın hoca parasını, anasıyla uğraşmadan vereceğine seviniyordu.

Orhan Bey, caminin önündeki sedire çıkıp hazırlanmıştı. Kerim Çelebi yaklaşınca, kendinden memnun güldü:

— Bildim Deli Balta'yı yere çalacağını. Kerim Ağa!..

— Atla, savuşalım!

Orhan Bey terkeye hopladı:

— Sür Çelebi... Deli Balta Türk'tür, aklı başına gelir ama, bereket, biraz geç gelir.

— Nerden sezinler?

— Bayhoca'dan sonra gittin. Pirelidir. "Bunların görülecek bir işleri var hayvanla" der. Babamın uyuduğunu hatırlayınca hiç şüphesi kalmaz. Beni sordu mu?

— Sordu.

— Tamam! Tepikle... Pirelenmeye başlamış bile farkına varmadan...

Söğüt'ten dörtnala çıktılar. Doruğa yakın Orhan Bey, iti almadıklarına hayıflandı, sonra değiştirdi fikrini...

— Bakmadık yarasına derin mi? Çıkamazdı at ayağıyla bu yokuşu... Sür... Kartalları, akbabaları kollayaraktan bulacağız leşi...

Tepede durup gökleri taradılar. Görünürde, harman çeviren hiçbir karakuş yoktu.

Orhan Bey biraz düşündü:

— Yanlış kalmadıysa aklımda, batağa girmemişti Aloş, çamura batmamıştı... Demek kurdu, senin Demircan Ağa'nın köyü yakınında boğdu. Yok... O zaman Demircan Ağa'ya giderdi. Demek, Söğüt'e yakın bastırdı. Yaralanınca şaşırıp eve geldi. Ağanın köyünü doğrulayacağız. Sür bakalım...

Kavşağı elli adım kadar geçmişlerdi ki, Eskişehir yolundan dümbelek sesi duyup durdular. Orhan Bey elini sevinçle dizine vurdu:

— Savaşçı derviş bunlar... Dön bakalım...

— Savaşçı dervişlerse, Deli Balta’nın alacağı olsun!

— Neden?

— Barıştan yakındı, "Bizim buralara artık savaşçı gelmez" dedi.

Yokuşun başında, dümbelek sesi, zikir iniltisi iyice duyuluyordu.

Orhan Bey köşeyi dönenleri görür görmez, kestiriminin doğrulanmasına sevindi:

— Tamam! Cavlak bunlar... Dört... Hayır beş kişi... Dümbeleği çalana bak!.. Âdem azmanı! Babam nasıl zaptedecek bunları, bakalım!.. Eğer, akın isteyenler ahırımıza kadar girip Deli Balta'yı da kendilerine uydururlarsa, işi iştir Kara Osman Bey'in... Dur ya hu... Beş dedik ama, altı bunlar...

Arkada, tek başına, zinciri omuzlarında, topallayarak esir geliyordu.

— Arkadaki cavlak değil!..

— Evet... Kurtulmalık toplamaya çıkmış esir! Zinciri fark ettim, omzunda... -Suratını astı-: Gene bunaltacak, Ertuğrul dedem, fukara babamı!..

— Neden?

— Unuttun mu, Beylik işlerini babama bırakalı durumu, yoksa aklı mı gel git oldu, gereksiz yerlere para harcamakta, "Bu Osman oğlum iki ucunu bir araya nasıl getirir?" dememekte... "Canı sıkılmasın" diyerek, yoksulluğunu sezdirmemeye çabalar babam, debelenir!.. Kolay mı, altı yıldır hazırdan yemekteyiz. "Hazırdan yemek" sözgelişi... Faizli borçtan yemekteyiz!

— Tembihle, yanına koymayıversin Deli Balta, dilenci takımını, şunu bunu...

— Olmaz! Ertuğrul Bey'in adını doğrulayıp sürmüş gelmiş, şu kadar yerden... Ellerin verdiğini verse ya... Babam geçende dert yandı Akçakoca emmime... "Yeri gelince söyle oh Koca Emmi, hazırda olmayanı vermeye kalkacak diye yüreğim hoplamakta bir isteğe geldi mi biri" dedi. Cebinde bir altın yokken, "Ver şurdan beş altın" dedi mi, naparsın Kara Osman Bey olsan?.. -Gelenlere bir zaman baktı-: Evet, anlaşıldı mesele!.. Bahardır, uçlara gelen olur tek tük... Akın, çapul umuduyla... Eskinin hesabı... Ne bilsin, akılsız topal, Ertuğrul ucunun nerde kıvrandığını... Sür gidelim! Para ister bunlar... Bizim kese, parayı unutalı hanidir... Tepikle hadi!

Kerim hayvanı sürdü. Orhan Bey, dümbelek gümbürtülerini, böğürtülerini bir zaman dinledi:

— Para olsa da, Kerim Çelebi, cavlak kısmına ıssız yerde vermek canımı sıkar benim!

— Neden?

— Silahlıdır bunlar... Az biraz da soyguncudurlar, "Korkutup aldık" diye şişinirler.

— Vermeyince?..

— Afyon keyfiyle edepsizlenmeye kalkanı olur.

— Kılıcı elinden alıp tersiyle kıçına vurunca?..

— Ertuğrul dedemden öğütlüyüm: "İtle dalaşmaktan çalıyı dolaş" buyurmuştur. Ayrıca, "Molla kısmını savaşa sürmeyeceksin," dediydi bir gün...

Gökyüzünün çok yükseklerinde dönen ilk kartalı, yeni kurulmakta olan Dönmezköy'e yaklaşırken gördüler. Orhan Bey buna çok şaştı:

— Allah Allah!.. Buralarda mı boğmuş kurdu sizin it?.. -Biraz bekledi. Kerim Çelebi'den ses çıkmayınca tamamlandı-: Neden Demircan Ağa'yı bulmadı da sürüp geldi Söğüt'e kadar, peki?

— Avda mavdaymıştır Demircan Ağam!.. Köylüler de, yabancı daha...

Orhan Bey seslenmedi.

Dönmezköy'ü kuran göçmenler gelenleri görmüşlerdi, işlerini bırakıp yola doğru, çoluk çocuk, kadın erkek, koşar gibi yürümüşlerdi. Yaşayışlarının temelden sarsıldığı, bu sarsıntıyla gerçekten bahtsız oldukları belliydi. Görünürde hiçbir umut kalmadığı halde, sanki doğdukları topraklara dönme haberi alacaklarmış gibi her yolcuyu böyle koşarak karşılıyorlardı.

Orhan Bey bunu daha ikinci gelişinde anlamış, kederlenmişti. En çok da köy papazı Pop Markos'un hali yüreğine dokunuyordu... Aslında, yüreğe dokunacak bir hali yoktu papazın... Yetmiş yaşındaydı ama dinçti. İyimserliği ruh gücünü gösteriyordu. Öyleyken, bu yaşta, Müslüman toprağına yerleşip alışmak, gene de kolay değildi. İkinci gelişinde, birkaç direk çatıp bir küçük çan asmaya izin istemiş, Orhan Bey hiç duraklamadan, "Hay hay" deyince dünyalar bağışlanmış gibi sevinmişti. "Sonra ne düşündüyse düşündü, kuleyi çatıp çanı asmadı. Çekindi fukara! Haklı da!" Dedesiyle babası o kadar tembihleyip gözettikleri halde, kimi savaşçı dervişler, gaziler, hele abdallar, gâvura pek acımıyor, küçük olaylardan yararlanarak sövüp, tükürüp itekliyorlardı. Birkaç kere, kıza oğlana dille, bir kez de, elle sarkıntılık olmuş, suçlu cavlak abdala, dedesi Ertuğrul Bey'in emriyle Söğüt'ün Köslük Meydanı'nda şeriat dayağı atılmıştı. Sopalama işi, böyle edepsizleri hiç sevmeyen Demircan'a verildiği için herif az kalsın geberecekti.

Attakilerden birinin Orhan Bey olduğunu öğrenince Pop Markos, yaşından beklenmez bir gayretle hızlanıp yetişmişti. Köylüler çekilip yer açtılar. Adamcağız, iki kat selam verdi, istavroz çıkarıp uğur diledi. Su başında dinlenmeye, ayran içmeye çağırdı.

— Sağolun! İşimiz acele... Nerde Demircan Ağamız? Hayvanların yanında mı?

Pop Markos hemen karşılık vermedi. Yere bakarak bir zaman gülümsedi:

— Bugün görmedim. Gelmedi buraya...

Bir küçük çocuk atıldı:

— Konuğu vardı ya ağamızın...

Pop Markos çocuğa ters ters bakınca, anası kolundan çekip boşboğazı arkasına saklayıverdi.

Kerim Çelebi'yle Orhan Bey konuğun kimliğini kestirmişlerdi. Üstelemediler. Anlaşılan köylü de, Bacıbey'in yok yere imansızlık edip yavukluların evlenmelerine izin vermediğini biliyor, Liya'nın geldiği günler, hayvanların çayırlandığı yere kimseyi göndermiyordu. Böyle günlerde Demircan'ın yardımcısı Ermeni Toros'u ava yolladığı da bilinmekteydi.

Kerim Çelebi elini çenesinden alnına, sonra da göğsüne götürerek selam verdi, hayvanı tepikledi. Akşam yaklaştığı için, Demircan Ağasının nişanlısı çoktan gitmiş olmalıydı. Öyleyken, geciktiyse geldiklerini duyurmak için sesini yükseltti:

— Ah bu benim anamın işleri!.. Rahmetli babam tevekkeli mi döverdi anamı kırbaçla... "Karı kısmının saçı kurumayacak bir, gözü kurumayacak iki..." derdi rahmetli...

— Yeri cennet olsun, zamansız öldü baban... Bezdik yahu biz bu Bacıbey'in elinden... Geçende beni tuttu, "Dönmezköy'ün gâvur papazına 'Baba' demişsin, bey kısmı, ağzından çıkanı bilecek... Bir daha duyarsam bak neler olur!" diye azarladı. Babama da, Bilecik tekfuruna "kardeşim" dediğinden çıkışmış... Yengenin yerinde olsam, "Döndüm dinimden" derim, eve yerleşirim! Sonra da "Yok dönmedim" deyiveririm!

— Doğrusu da bu... Ağam elini tez tutmazsa, "Dinimden döndüm" demek de yetmeyecek! Tanrı korusun, beylik büyük amcan Dündar Alp'in eline geçti mi, derviş takımı, salt Rumları değil, bizi de yeniden imana çağıracak, duraklayanın boynunu vuracak...

Demircan'ın çadırı görününce Orhan Bey elini boru yapıp seslendi:

— Heyyy... Demircan Ağa? Hey... Heyyyy!...

Durup beklediler.

Karşılık gelmeyince Kerim Çelebi hayvanın başını çayıra çevirdi, ot yığınını tırısla döner dönmez, on beş adım ötede, sırtına ok saplı çıplak ölüyü gördü. "Nedir o?" diyerek dizginleri var gücüyle çekip hayvanı şaha kaldırdı. Orhan Bey boş bulunmuş, sağrıdan sıyrılıp yere oturmuştu:

— N'aptın Çelebi?.. Aslıhan duymasın!..

Kendini yere atıp deli gibi koşan Kerim’i izleyince, sözün gerisi ağzında kaldı. Debelenerek elleri üstüne geldi, yekinip fırladı:

— N'olmuş? Kim o?

— Ağama kıydılar... Yediler Kayı'nın babayiğidini... Vay anam!.. Yediler arslan ağamı!

Orhan, bir bakışta, oku, okun Karacahisarlı olduğunu, Demircan’ın garip çıplaklığını gördü.

Kerim Çelebi hiçbirinin farkında değildi. Ölünün yanına çökmüş dövünüyordu:

— Vurdular kahpelikle... Ardından vurdular.

— Dur Çelebi... Alırız öcünü... Meraklanma... On katını alırız!

— Uy Bacıbey... Yediler bizi Bacıbey... Murat almadan gitti ağam!

Orhan Bey, elleri belinde, çevresine dikkatle bakarak düşünüyordu. Birden on üçünde bir çocuk olmaktan çıkmış, sanki büyümüş de küçülmüştü. Yüksek alınlı ince yüzünde, köselerin değil, tahta sakalın, burma bıyığın heybetine ihtiyaç görmeyen güçlü bir savaşçı şefin, sakinleştirici güveni vardı. Mavi gözlerini kısarak, zorda kaldığı sıralar yaptığı gibi, sağ kulağının altındaki beni kaşıdı. Ağabeysi Demircan'ı, Kerim Çelebi'nin ne kadar sevdiğini biliyordu. Şu anda, hiçbir tesellinin, parça parça olmuş yüreğine ulaşamayacağını hemen"anlamıştı. Silahşor olmayan bir insanın, ancak öldürerek öç alma durumuna düştüğü zaman, neler duyabileceğini pek bilemiyordu ama içine gömüleceği umutsuzluğun çok daha derin olacağını kestiriyordu. Artık Kerim Çelebi'yle ilgilenmek de, ondan yardım beklemek de boştu. İlk işi, topraklarına yeni göçmüş, başka dinden köylülere sipahileri Demircan'ın zavallı çıplaklığını göstermemekti. Fazla tartaklamamaya çalışarak, pantolonu zorlukla çekti, kemeri sıkıca bağladı. Demircan birden değişmiş, ölümden başka şeyler düşündürür olmaktan çıkıp kahpece arkadan vurulmuş yiğit bir savaşçı haline gelmişti.

Kerim Çelebi, hiçbir şeyin farkında değildi. Elleri, dizlerinde cansız, ağabeysinin, sağ yanağı toprağa yapışmış, gözleri sımsıkı yumulu yüzüne bakıyor, sanki soluklanıp soluklanmadığını anlamaya çalışıyordu.

Orhan Bey, oku çıkarıp çıkarmamayı, ölünün üstüne bir şey örtüp örtmemeyi hesapladı. Demircan'a yapılacak her şey, Kerim Çelebi'nin donmuş acısını dalgalandırıp, kat kat artıracaktı. Saygılı bir konuk ağırlayacak titiz bir ev sahibinin noksan arayan dikkatli bakışlarıyla çevresini bir daha gözden geçirdi. Biraz ilerde Demircan'ın başlığını görünce gözlerini kıstı. Gidip aldı, düşünceli düşünceli evirip çevirdi, "Neden çıkarmış sarığını?.. Nereye koymuş, niçin?.." Börk elinde, hızlı hızlı yürüdü.

Demircan'ın yardımcısı Ermeni Toros’un yattığı çadır, her zamanki gibi, derli topluydu. Burda hiçbir boğuşma olmamıştı. Yay torbası, okluk, hatta Demircan'ın babası Rüstem Pehlivan'dan kalma, Kaplan Çavuş yapısı ünlü kılıç, direkte asılıydı. Kapının yanında duran Rum heybesini görünce, gözleri keskinleşti. Gidip boşalttı. Bakır kaplarda kebap, kaymak, yoğurt, bir tahta kutuda tereyağı, kuru baklava, peynir vardı. Börekle cevizli ekmek, kar gibi tülbentlere sarılmıştı. Her şey çok temiz bir ev kadının, çok sevdiği birine bunları çok özenerek hazırladığını gösteriyordu.

Orhan Bey'in çocuk gözlerinden ilk defa, gerçekten korkunç bir kahretme hırsı, mavi bir ışık gibi, çakıp geçti. Yumuşak çizmeleriyle bir kaplan gibi, sessiz yürüdü, davulu alıp çadırdan çıktı. Kızgınlığını bundan çıkarmak istiyormuş gibi, "Baskın var" işaretini vurmaya başladı:

— Dan dan dan-dan dan... Dan dan dan-dan dan... Dan dan dan-dan dan...

Arada bir duruyor, köyden karşılık bekliyordu. Köy, duyduğunu bildirince davulu yere attı. Hep öyle kararlı adımlarla Kerim’i rahatsız etmemek için, biraz açıktan geçti.

Savaş atlarının çakıldığı çayırı boş görünce durdu, elini beline atarak çevresine biraz ürkek baktı. Ahi oyunu için kılıcını çıkarmış, gelirken de kuşanmayı unutmuştu. Kerim Çelebi'yse silah taşımayı hiç sevmiyordu. Kendisini ayıpladı. Demircan’ın ölüsünü görünce, Liya'yı kıskanan bir Karacahisar savaşçısı tarafından öldürüldüğü inancına varmış, arkadan vurmayı, öldürenin tabansızlığa vermişti Silahını almasına meydan bıraksa, yiğitçe dövüşüp hesaplaşma kabullense, adam öldürmek, uçlarda pek büyük bir suç sayılmıyor hiç değilse aileler arasında bir özel kan davası olmaktan ileri götürülmüyordu. Ama Kara Osman Bey'in ünlü eğitimcisini öldürmek, savaş atlarını sürüp götürmek, düpedüz meydan okumaydı. Orhan Bey, boş çayırın şuraya buraya atılmış kapı direklerine bakarak düşünürken köpeği yaralayan oku da gördü. Gidip aldı, sarı kaşlarını çatarak bir zaman, parmakları arasında çevirdi, bir an atıp yere saplayacak oldu. Vazgeçti, olay kötü bir at hırsızlığı değildi. Kara tüylü Karacahisar okları, ya açıkça kışkırtma, ya da komşuları çatıştırmak isteyen aptalca bir oyundu Dedesinin ağır ustalığını, Dündar Alp'la Osman Bey arasındaki çekişmeyi, karmakarışık aklından geçirdi. Köylüye karşı nasıl davranması gerektiğini tasarlayarak döndü.

Kerim Çelebi, bıraktığı gibi, dalgın oturuyordu.

Nacaklarını, baltalarını, palalarını, kılıçlarını kapıp koşan Rum köylüler, birer ikişer gelip Demircan’ın ölüsünü çevirdiler. Çok sevdikleri sipahilerine yandıkları, taş kesilmelerinden belliydi. Papaz Markos anca kadınlar, kızlar bağrışmaya başladıkları zaman gelebilmişti. Çatal sopasına dayanıp durdu, elini kaldırıp ağlaşanları susturdu:

— Nedir bu başımıza gelen Orhan Bey?

— Liya hanım mıydı, Demircan Ağanın konuğu?

— Evet...

Kadınlar yeniden ağlamaya başlayınca Pop Markos ayıplayarak baktı ama, seslenmedi. Eski sandallarıyla sessiz yürüyüp Kerim Çelebi'nin yanına gitti, elini delikanlının başına koydu.

Kerim Çelebi, iri kara gözleriyle bu ak sakallı adama tanımadan baktı. Yüzü birden çökmüş, derisi kemiklerine yapışmıştı. Gülümsemeye çalıştı. Pop Markos'un bakışlarındaki acıma, dostluk, yüreğindeki donmuşluğu yavaş yavaş çözüyor, beynine çöken dalgınlığı dağıtıyordu. Kurumuş dudaklarını yaladı. Bir şey söylemek istedi, çaresizlikle elini yanağından geçirdi. İri gözyaşlarıyla ağlamaya başladı.

— Sabredeceksin oğlum! Gücün yeterse affedeceksin. "Kılıçla vuran kılıçla vurulacak, okla vuran okla" denilmiştir. Allah'ın her şeye gücü yeter. Hiçbir kötü kurtulamaz. Kitapları okuyanlardansın. Kitapları okuyanların ödevi bela karşısında sabretmektir. -Orhan Bey'e döndü-: Çadırına götürülsün ağamız! Uygunu budur. Emredin, oku da çıkarsınlar.

Orhan Bey bir şey anlamamış gibi gözlerini kırpıştırdı:

— Evet... Çıkarsınlar oku... Ama kaybetmesinler. İyisi, bir kağnı getirilsin...

Pop Markos, Kerim Çelebi'yi omuzlarından tutup bir küçük çocuk gibi kaldırdı:

— Her şeyin zamanı ve gök altında olan her işin vakti vardır. Doğmanın vakti, ölmenin vakti, aramanın, bulmanın, yitirmenin vakti vardır. Allah yükleyecek, biz taşıyacağız! -Kadın bağırtılarını gözlerini yumarak bir zaman dinledi. Söylediklerinden çok, sesi yatıştırıcıydı. Bütün cemaat, seslerini kaldırıp çığrıştı ve gideni iyilikle andı-: "Yeri cennet olsun! Amin!"

Erkekler başlarını açıp istavroz çıkardılar. Kadınlar yere çömelmişlerdi. Pop Markos'un işaretiyle delikanlılardan biri, araba getirmek için köye doğru koşarken, dört kişi Demircan'ın ölüsünü çadıra taşıdı.

Kerim Çelebi, ne yaptığını pek de bilmeden ölüyle beraber gitmişti.

Orhan Bey, Pop Markos'u kalabalıktan biraz uzaklaştırdı:

— Bu iş kişisel bir mesele değil, Markos Baba. Yalnız Demircan Ağayı öldürmemişler, babamın savaş atlarını da çalmışlar.

— Demeyin!.. Kim yapmış olabilir bu kadar tehlikeli bir işi?

— Anlayacağız. Var mı köylüden, iz sürmesini bilir birisi?

— İz sürmesini mi? -Pop Markos bir an durakladı, sonra gülümsedi-: Bunu onlardan hangisine sorarsanız beni gösterir!..

— Yok canım!..

— Gençliğimde merak edip öğrenmiştim. Bakalım unuttum mu?

— Sizi yormayalım. Soyguncular Karacahisar toprağından gelmişe benzer. Bilir misiniz bizim kabile damgasını...

— Evet!

— Değerli hayvanların nallarına da kazıtırız. Kolaydır izlerini sürmek...

Pop Markos, sakin ama kesin karşılık verdi:

— Ben süreceğim Demircan'ımızı öldürenlerin izini... Karacahisarlı olduklarını nerden kestirdiniz?

— Okun ucundaki kara tüyden...

Pop Markos gerçekten usta izciydi. Öldürme yerini, çayırı kapısını, kuyunun çevresini gözden geçirdikten sonra güvenle konuştu:

— İki kişi bunlar!Yaya gelmişler bataklıktan... Hayvanları çayırdan alıp ölünün yanına dönmüşler.

— Ne zaman öldürdüler öyleyse, atları çıkardıktan sonra mı?

— Önce öldürseler... Çadırdan başka bir şey alamadıklarına göre, çayırdan sürüp gitmeleri gerekti.

Orhan Bey, Liya'nın başına da bir kötülük gelmiş olabileceğini, ilk defa düşünerek durakladı. O zamana kadar, Demircan'ın kadın gittikten sonra öldürülmüş olmasından başka türlüsü aklına gelmemişti. "Oynaşırken mi vurdular sakın! Düşmanın geldiğini sezememesi bundan mı?" Eğer böyleyse, arkadan vurmanın kahpeliği yüz kat artıyordu. Elini çaresizlikle yüzünden geçirdi. Aklı karışmış, körpe yüreğini dehşet kaplamıştı.

Pop Markos, yerlere dikkatle bakarak duraklaya duraklaya önden gidiyor, bir kısım erkekler, yetişkin kızlar, Dönmezköy'ün hemen bütün çocukları, karmakarışık bir küme halinde, on beş

yirmi adım papazlarının arkasından geliyordu.

Çatal sopası, kara cüppesi, Ortodoks papazlarının uzun kara başlığıyla Pop Markos, başka dünyalardan inmiş, korkunç bir öç alıcı gibiydi.

Batağa iki yüz adım kala, olup bitenleri gözleriyle görmüşçesine anlattı:

— Dört hayvanla dönmüş bunlar Orhan Bey... Hayvanlardan birinin nalında sizin damga yok...

— Liya hanımın bineği olmasın... Ayrı gitmiş olmasın?

— Hayır. Dört hayvan beraber gidiyor. Üçünün binicisi var. Biri boş...

— Üçünün mü? İki kişi demiştiniz?..

— İki gelmiş, üç gitmişler.

— Sakın papaz efendi... Bir an bakıştılar. Liya'dan bir kötülük gelebilir mi?

Pop Markos güvenle başını salladı:

— Olmaz öyle şey Orhan Beyim... Demircan Ağamıza kötülük edeceklerden değildir Liya kızım!Elimi ateşe sokarım.

— Sakın ona da bir kötülük erişmesin!

Pop Markos'un karşılık vermesine meydan kalmadı, arkadan, gök gürültüsüne benzer bir bağırtı ovayı, sanki temellerinden sarstı, fırtına gibi toprağı dalga dalga savurarak, batağa doğru yuvarladı:

— Vay baba yandım!.. Vay öldüm!.. Yediler dağ gibi kardaşımı, gâvur dölleri!.. Geberesi, Ermeni Toroooos! Neyineydi senin avda kuşta gezmek, neyineydi? Kanat gerecek değil miydin Demircan Ağanın belâsına... Vaayyyyy

Demircan'ın yardımcısı Ermeni Toros, hoplaya hoplaya, arada bir durup kafasını yumruklayarak koşuyordu. Çevrede, sesinin gürlüğü üstüne yoktu. Şimdi salıvermişti, Ertuğrul Bey'in, "Fırtına" dediği koca sesini...

— Öldüm Orhan Beyim!.. Gördüğün gibi şöyle! Gitti elden sefil Toros demeliii... Beni sayıya saymasın kimseler!.. Yoktur bundan böyle Ermeni Toros, yoktur! "Bitti" demeliiii... Elinden aldırdı çünkü Demircan kardaşını! O yüzden yıkıldı gitti demeli!

Yaklaşınca kendini yere attı, yanağını tırnaklamış, üç kanlı çizgiyle derin derin yırtmıştı. Av ardından batağın gözüne daldığı için tepeden tırnağa çamurdu. Kafasını yumruklamaktan kara papağına sardığı kırmızı poşu boynuna geçmişti. İki dizi üstünde dövünüyordu:

— N'oldu Beyim, nedir bu? N'oldu bize oh Beyim?.. Ölsem ya, ölsem Allah! Ölsem ya!..

— Kanlar gibi ağıta çökmek erlik değil, Toros Ağa!.. Bunlar bizi daha bilesi olmadı. Öcümüzü alamayız da, ondan çığrışırız sanırlar.

— Öç ne demek!.. Yakmaz mıyım ya ben... Avratlarını eniklerini... Davarlarını pisilerini... Saçaktaki serçelerini, ya bitirmeyince... Var mı bundan böyle kılıcı kına komak?.. -Bağırtıyı daha yükseğe çıkarmak istemiş, sesi birden pürüzlenip çatallaşınca şaşalamıştı-: Var mı Orhan Beyim hiiç...

Gözlerinden ip gibi yaş akıyor, ufak tefek, kara kuru olduğu için, haksızlığa uğramış kavruk bir çocuğa benziyordu. Dünyada hiç kimsesi yoktu. Günlerden bir gün, tek başına, batağı yırtıp çıkagelmiş, haftasında Demircan'a bağlanmıştı. Bu bağlantı, dostluktan, kardeşlikten, babalıktan, oğulluktan çok daha ileri bir şeydi. O zamana kadar hiçbir yerde barınamamışken, buraya yerleşip ısınması, hiç kimseyle geçinemezken burada edepli saygılı kesilmesi, hep Demircan'a karşı duyduğu sevgidendi. İki insan arasında bu kadar uygunluk hiç görülemezdi. İşaretle değil, içten bir sezişle anlaşıyorlar, akıllarından geçirdiklerine, yapmayı düşündüklerine, hemen aynı anda yan yana koşuluyorlardı. Çok zaman, işin yarısında birbirlerine, biraz şaşkın, bakarlar, bir başkasına şaka yapıyor gibi gülüşürlerdi.

Orhan Bey bunu hatırlayıp acıyla gülümsedi. Ermeni Toros gözlerini kapatmış, inleyerek iki yana sallanıyordu.

— Nerde senin kılıcın?

Toros gözlerini açtı, Orhan Bey'e anlamadan baktı:

— Kılıç mı? N'olacak?.. Bir kez gerekti bana kılıç... Demircan’ın önüne gerilmek için... Kahpe avratlıları doğramak için...

— Yanılmaktasın Toros Ağa, bize kılıç, bundan sonra, büsbütün gerek! İz sürüp batağa gireceğiz. N'olsa olur. Koş kılıcını kuşan, rahmetlininkini de bana getir.

Ermeni Toros biraz gönülsüz kalktı, sonra birden canlandı. Sanki düşmanlarını hemen bastıracakmış da, geç kalırsa elinden kaçıracakmış gibi, çırpınarak koşmaya başladı.

Orhan Bey, Kerim Çelebi'yi zorlayarak yanına almıştı.

Pop Markos hayvanların izini hiç duraklamadan sürdü, Karacahisar sınırına dayadı. Buraya kadar, hemen hemen hiçbir şey konuşmadan gelen on bir kişinin hepsi yan bellerine kadar çamura batmıştı.

At izleri, sınır sayılan dere yatağına iniyor, karşı tümsekten Karacahisar toprağına giriyordu.

Orhan Bey, burada hızlanıp öne geçti:

— Tamam! Durun bakalım!

Dere yatağının sınır olduğunu bilmediğinden buna en çok Pop Markos şaşmıştı:

— Ne var?

— Dedemin emridir Markos Baba!.. Bizden hiç kimse, izinsiz, sınırı aşmayacak!.. Siz durun... Ben bakıp geleyim!

Yaşlılardan birkaçı yere çöktü. Kerim Çelebi söyleneni duymamış gibiydi. Ermeni Toros, başını iki yana sallayarak içini çeke çeke aralıksız ağlıyordu.

Orhan Bey, ölçülü adımlarla dere yatağından karşıya geçti. Tümsekte durup dikkatle baktı. At izlerinin Karacahisar'a doğru gittiğine kesinkes emin olunca döndü.

Akşam yaklaşıyor, batağın üstünü duman kaplıyordu. Hafiften esinti başlamıştı.

Orhan Bey omzuna asılı kılıcın kabzasını güvenle tutarak tecrübeli bir savaşçı gibi ağır ağır konuştu:

— Karacahisar toprağına getirdik soktuk kanlımızı... Gerisine Ertuğrul Bey karışır! Hadi herkes yerli yerine...

2

Gezgin Arap yazarlarının "Belde-i Safsaf, Bizanslıların "Tebizon" dedikleri Bitinya Uç Beyi Ertuğrul’un kışlağı Söğüt'te akşam oluyordu. Çukurda gölgeler uzayıp koyulaşmış, yalnız güne doğudaki Bozdağ'ın tepesinde, el kadar güneş kızıllığı kalmıştı. Tek tük büyükbaş sağmallar çobandan dönüyor, avlularda buzağıların böğürtüleri gittikçe sıklaşıyordu. Söğüt'ün evleri, bacalarındaki ince dumanlarla, akşam yemeği telaşındaydı.

Gerçekten Söğütlülerin çoğunluğu, çoktandır "yemek" sözünü "ekmek"le değiştirmiş, bu bile yeterince bulunduğu zaman sevinir olmuştu.

Yıllardan beri orta halliler eti iki üç ayda bir yiyebiliyor, yoksullarsa, ancak kurban bayramından kurban bayramına görebiliyorlardı. Hayvanlar az olduğundan yağ, peynir, hatta yoğurt bile çok azalmış, uzayan barış Söğüt kadınlarını yemek işinde gerçekten bunaltmıştı. Koyun keçi hırsızlıkları gitgide artıyor, Kara Osman Bey nedenini bildiği için, çok kızdığı halde, hırsızların ardına pek düşmüyordu. Arada bir dayanma gücünü yitiren derviş takımı, batakta başıboş gezen yabanileşmiş kara sığır avına çıkmakta, sürüp sıkıştırıp yırttıkları kocaman bir mandayı, hemen parçalayıp sırtlayıp bir kuytuya taşıyarak derisine kadar yiyip tüketmekteydi. Böyle sürek avlarında Karacahisar savaşçılarıyla çatışmak, daha beteri Osman Bey'in yasağını dinlemediklerinden sopalanmak korkusuyla, nişanına bakılamadığı için, Söğüt varlıklılarının hayvanları da kazaya uğruyordu.

Hasılı Söğüt'te her ev her akşam, ocağını mutlaka yakmaktaydı ama, kuru ekmekleri gevretmek için... Yağı alınmış ayran çorbası bulunursa ne devlet!..

Bu sebeple, Söğüt akşamlarında, çocuk sesleri bile durgun, keyifsiz, hatta biraz da öfkeliydi.

Ertuğrul Bey'in vaktiyle, bolluk zamanı, yaptırdığı Kuyucak çeşmesinin başında Söğüt'ün gelinleri, kızları, gene suyu unutmuşlar, bey karısı Hayma Hatun'a her gün yardımcı giden, silah ustası, Demirci Kaplan Çavuş'un kızı Aslıhan'a anlattıklarına dalmışlardı.

— Yok bacım, şuncacık sağalma belirtisi yok... Ne gâvur illetmiş bu nakris dedikleri... Çöktü gün günden dağ gibi beyimiz, say ki bebeliğe döndü gerisin geri... Hayma Hatunumuzun ağlamalarını görmeli... Yaş dökmekten kurudu, kav kesildi. Bana sorarsan, zorlatsa az biraz, yese yağı, kaymağı... Ah... Leblebi kadar et parçası geçmemekte boğazından... Bir iki kaşık süt içerse, tarhana çorbasından iki alırsa, o kadar... Hemi de Osman Bey'in zorlamasıyla... Osman Bey'in elinden...

— İstemezse karnı, n'apsın?

Aslıhan, Yahşi İmam'ın genç karısına kederle baktı:

— N'apsın, evet!.. Sızı kaplamış dipten doruğa... Oturur, sızı... Yan yatar, sızı... Arkaüstü, yüzüstü, hep kalmadı. Öyleyken durak arama... Su tasını ağzına götüresi kalmadı. Öyleyken bacım, aklı cumada... Bugün üç kez sordu, "Cumayı kıldılar mı? Osmanım cumadan geldi mi? Cuma camisi kalabalık mı?"... Geçende, ne dese iyi? "Bir kez cumayı Oğuzumla kılaydım da, Tanrı alaydı canımı," dedi. Hayma Hatunumuz ol da, ağlamayabil bakalım. Gözleriyle cumasını kılmaya çabalamakta Ertuğrul Beyimiz... Hoca karısı oldun sen, göz çevirerekten namaz kılmanın var mıymış kitapta yeri?

Yahşi İmam’ın körpe karısı Çerkez'di. Hoca küçükten cariye alıp büyütmüş, gebe kalınca nikâhlanmıştı. Göğsüyle kalçalarını sımsıkı saran Çerkez biçimi mor kadifeden entarisi içinde nazla salınıyor, böyle bir şey sorulduğu için kibirlendiği, durumuna uygun, yararlı bir karşılık aradığı mavi gözlerindeki telaştan anlaşılıyordu. Cinsini meydana koyan çetrefil diliyle, kelimeleri tek tek arayarak, karşılık verdi:

— Buralarımızın kocaman bir beyimizdir, kılınmazsa kılar mı?

Ötekiler de doğruladılar:

— Öyle ya...

— Bilmez mi, bir kocaman uçbeyi bugüne bugün?..

— Kılınırmıştır, yüzde yüz... Tanrı kayıra...

Aslıhan, yüzünün körpe canlılığına, renkli güzelliğine hiç yaraşmayan kederli bakışlarını, akan suya dikti:

— Bilmem ki... Kulağı seste Ertuğrul Beyimizin... Pıt olsa, kan uykusundan hoplayıp kalkmakta, "Nedir o? Osman'ım nerde?" diyerekten aranmakta... Düşleri, olanlara karıştırmakta, bu sıra sık sık... Bir kez zıpladı, "Hani Şeyh Efendi geldiydi, nerde?" diye sordu. Anladık ki, düşünde İtburnu Şeyhi Edebâli Efendimizi görmüş... Bundan sonra, iki kez çağırtacak oldu, iki kez de Osman Bey, "Biraz daha iyileş, kolay" diye önledi. Bakarsın aklı başında... Bakarsın...

Aslıhan, Kerim Çelebi'nin anası Bacıbey'in köşeyi döndüğünü görünce, "Bey evinde olanlar şurda burda söylenmez" öğüdünü hatırlayarak susuverdi.

Rum bacılardan başkan seçildi seçildi, "Bacıbey" diye çağrılan Devlet Hatun, uzun boylu, geniş gövdesiyle sanki Söğüt'ü depreme vererek geliyordu. Körpeliğinde ne kadar yakıcı güzel olduğu, iri kara gözlerinden, çekme burnundan, hiç örselenmemiş etli dudaklarından belliydi. Ok atmakta, mızrak savurmakta, kılıç tutmakta, binicilikte değme savaşçılardan geri kalmaz, hele korkmazlıkta çoğunu yaya bırakırdı. Kocası Rüstem Pelvan'ın, İnegöl toprağına yapılan bir akında ölmesinden bu yana, büsbütün sertleşmiş, Ertuğrul Bey'den başkasını dinlemez olmuştu.

Geldi, yumruklarını kalçalarına dayayıp Söğüt'ün bey mahallesi gelinleriyle kızlarını, suçlu arar gibi süzdü, Aslıhan'a bakmadan sordu:

— Orhan Bey döndü mü, kurt leşi avından?

— Kurt leşi avı mı? Haberim yok Bacıbey abla!

— Neden haberin vardır senin avanak? -Yahşi İmam’ın kapısına bir zaman baktı-: Size uğradı mı, benim molla bozuntusu?

— Yok Bacıbey teyze... Camiye gittilerse bilmem!

— "Bilmem"miş... Ben sizin neyi bildiğinizi... -Avcunun içine gülen bir yeni geline çıkıştı-: Neyin nesi bu sırıtmalar, olura olmaza, suratının gelin pulları daha düşmemiş karı? Hüst... Aldıracaksınız elime kırbacı...

Söğüt'e on yaşında gelen Aslıhan'ı Bacıbey büyütmüştü. Kız, bu sebeple kırbaçtan falan korkmuyordu. Yalandan somurtup yakındı:

— Oğlanlar, Ahi oyununda batırdılar evini... Suç bizim midir? Eşeği dövemeyince semeri dövmek günah değil mi?

— Hele çengi! Günahtan sevaptan haberin var, he mi? Kim demiş dövmez? Dövmeyiz de, neden aramaktayız? -İçini çekti-: Ne fayda, bastırıp kırbacı yetiştiremedim ki... Gülersiniz reziller, "Haber veriverelim" demezsiniz! Giyimlerini, silahlarını saçmışlar şuraya buraya, rahmetlinin!.. Avluya girdim ki, kılıçlar, palalar yerlerde... Ben suçun kimde olduğunu...

— Sendeee...

Bacıbey, Aslıhan'a gerçekten şaşırmış gibi baktı:

— Bende mi? Kız bende nasıl olabilirmiş Kerim itinin suçları?

— Demircan Ağa’yı evermediğinden suç sende... Getir gelinimizi, beklesin evini, sokmasın oğlanları...

— Benim evime... Gâvur kızından gelin... Ya ben ölmüş müyüm?

— Bahtına küs öyleyse... Batırır avlunu... Çelebi oğlun, Ahi oyunu kurup... Neyseme ki...

Bacıbey önce merakla, sonra kuşkuyla gözlerini kırpıştırdı:

— Neyseme'si neymiş?

— N'olacak... Sayılırken sayılmalı!.. Canından usanmış Demircan Ağa’nın, Ertuğrul Beyimize mağarada eğleşen Tatar dervişi salasıymış...

— Neden salası, elin delisini, beyimize benim akılsız oğlum?

— Destur isteyecek yavuklusu Liya hanımı almak için...

— Oğul, Ertuğrul Bey'in miymiş? Birine birini alacaksa, Şeyh Edebâli'nin Balkız'ı, oğlu Osman Bey'e alsın!

Söğüt'ün gelinleri, kızları Kara Osman Bey'in hasta babasına söylemeden ünlü Edebâli'nin kızı, ünlü güzel, Bal Hatun'u, üç yıl önce istediğini, Şeyh'in de on dördündeki koskoca kızı, "yaşı küçük" diye vermediğini biliyorlardı. Laf altında kalmadığıyla övünen Aslıhan'a bakarak, ne diyeceğini merakla beklediler.

— Alacak Ertuğrul Beyimiz... Hemi Şeyhimizin kızını alacak, hemi de kara Vasil'in Liya kızı... Niyeti, çifte düğün kurmak ve de Söğüt'ün eylül panayırına denk getirmek... Rum düğününün kasap horonundan çıkılacak da Türkmen düğününün halayına girilecek!

— Pınar başlarında el düğünlerini ballandıracağına, evde kalmışlığının derdine yan!

— Suç bende mi? Ana gibi, ana olup beşik kertmesi yavuklumun önüne geçemedin! -Çenesiyle Çerkez gelinini gösterdi-: Gitti, bunun Yahşi imam'ı yanına molla girdi, yüreksiz oğlun... Bacıbeylik böyle midir?

— Sen mollaya da varırsın ya, hani dileyip alan?

— Şimdi yanıldın Bacıbey! Silah ustası Kaplan Çavuş'un kızıyım ben, Tanrı tanık, beli kılıçlı olmayan, bizim eşiğimizi aşabilemez. Çünkü bizim soyumuzda, kılıç taşımayanı erkek saymak yoktur.

Aslıhan, son sözleri şakadan biraz çıkarmıştı. Ötekiler ürkek Bacıbey'in kızıp köpürmesini beklediler. Küçük oğlu Kerim'in, molla olmak istemesini önlemek için, ne kadar çabaladığını hepsi biliyordu. Demircan'ın bir Rum kızına tutulmasından daha çok üzülüyordu buna... Babasının savaşçılık ününe, Kerim'in sürdüğü lekeyi önlemekte Demircan'ın gereği kadar kendisini arkalamadığı içindi, Liya kızın Müslüman olmasını şart koşması...

Bacıbey, karıların bekledikleri gibi Aslıhan'a kızmadı, tersine sert bakışlarından acımaya benzer bir yumuşaklık geçti. Kerim yüreksizliği mollalığa sapınca, bu edepsiz Aslıhan'ın ne kadar şaşırdığını, nasıl gizli gizli ağladığını biliyordu. "Savaşçı olmayana varmam" demişti bir kez, el kadar bebeyken... Hem inatçıydı, hem de sözünü geri yutmayacak kadar onurlu... Bacıbey, belli etmek istemiyor ama, seviyordu inadın her çeşidini... Karşısında, meydan okur gibi duran bu on beş yaşındaki güçlü kadının yanağını okşamamak için kendini zorlarken, kurtulmalık toplayan ayağı zincirli esirin köşeyi dönmesi imdadına yetişti.

Esir, çeşmenin başındaki karı kalabalığını görünce belli belirsiz irkilmiş, gözlerini bir an kapatmıştı. Yürümesi gerekti. Bu dilenme, gerçek savaşçılar için, ölmeyi beceremeyip esir düşmenin kefaretiydi. Zinciri elinde, biraz topallayarak, gözleri bakar kör gibi, hiçbir şey görmeden yaklaştı:

— İyi kişiler!.. Savaşçı soyundanım. Deniz cenginde esir düştüm. Alnımdaki karayı silmek için dilenmekteyim! Vaktinde yetişemezsem, kefillerimin burunları, kulakları kesilecek... Parmakları doğranacak! Gözleri çıkarılacak! Bize acıyın, yardım edin!

Kadınlar dehşetle duvara sokulmuşlardı. Acılı bir saygıyla bakıyorlardı.

Esir önlerinden başı dimdik geçti. İnce sakalı, düşük bıyıkları, kederden süzülmüş yüzüyle yürek parçalayacak kadar çaresizdi.

Aslıhan elini kuşağına atıp örme kesesini çıkardı, yırtar gibi çözdü, içinde iki gümüş dirhem vardı. Bunları bir yılda biriktirebilmişti. Panayırda, sarı meşinden ayağına çizme alacaktı. Önce dirhemin birini çıkardı, sonra, "N'olursa olsun" demiş gibi dudaklarını sıkarak ikincisini de avcuna düşürdü. Yan gözle Bacıbey'e baktı. Bacıbey sağ elinin başparmağını, her zamanki gibi, kabadayıca kuşağına sokmuş, sol elini yoksulluğun çaresizliğiyle yanına bırakıvermişti. Aslıhan gümüşleri, Bacıbey'e uzatarak çok yavaş sesle yalvardı:

— Verelim şunları oh Bacıbey. Veriverelim n'olur!

Bacıbey önce kızın eline, sonra yaşlı gözlerine baktı. Alt dudağı titredi. Gülümseyerek başındaki tasta sarkan beş yarım gümüşten birini kopardı. Bunlar rahmetli kocasının armağanından kalmış son gümüşlerdi. Ayrıca Rüstem Pelvan ailesinin son ölüm kalım güveniydi. Kıyamet kopsa dokunmayacağı Söğüt'te bilindiğinden varlıklı yerin gelinleri de, hemen gümüşlerini yolmaya başladılar.

Bacıbey, esirin arkasından telaşla seslendi:

— Eğlen yiğit! Dur eğlen!

Mümkün olduğu kadar az bekletmek için geniş adımlarla yürüdü:

— Söğüt bacılarından... Kusura bakma! Azımızı çoğa tut!

Esir, elini göğsüne koyup eğilerek çeşmedekileri selamladı:

— Sağolun bacılar! Yiğitlerinizi, beladan korusun Koca Tanrı!..

Topallayarak köşeyi döndü. Bacıbey kasıntıyla gülümsüyordu ama gözlerinden de yaşlar akıyordu. Koluyla kurulanırken durup kulak verdi.

— İyi kişiler! Müslüman kardeşler... Yiğitler yiğidi bacılar!

Sesi titrekti, güçsüzdü. Bunun için epey uzakta başlayan dümbelek gürültüsüyle basıldı gitti.

— Nedir bu?

Kadınlar, esirin bıraktığı derin acıdan kurtulmak için, bir ağızdan atıldılar:

— Haberin yok mu Bacıbey! Cavlaklar geldi bugün, cavlaklar...

— Beş cavlak geldi Söğüt'e.

— Bir delibaşları var ki...

— Öyle âdem görmüşlüğün olmamıştır hiç...

— Bre bacım... "Âdem" deyince... Gerçek sanır Bacıbey ablam...

— Ya?

— Ya'sı... Bildiğin Korkut Ata devi...

— Âdem Ejderhası, diyeyim de sen anla...

— Sultan hanlarının kapılarından sığmaz boyu...

— Dümbeleği vuran odur.

— Hele vuruşa, hele!

— Semahları da yaman olurmuş bunların... Çünkü, yeşil bayrak çeken takımı ve de dişlerini söktüren yolun yolcusu...

Aslıhan ürktü:

— Ana.. Ben korkarım, dişini söktürmüş cavlaktan...

— Salt diş olsa... Saç sakal, kaş, kirpik de arama... Cavlağın essahı... Hadi bir dolanalım da, kıyıdan bakalım.

— Korkarım... Ödüm yarılır. Akşam ekmeğini yediler mi ki bunlar, semaha koşuldular.

— Ahi nakibi Hasan Efendi kondurmuş... Bu zamana kalır mı Ahi sofrası?

— Afyonu da yutmuşlardır avuçla... Dikmişlerdir şarabı... Korkarım ben...

— Neden kız?

— Şundan ki Bacıbey abla, pisliklerinden korkmaktayım ben bu lanetlerin... Geçtikleri yerden geçemem bir hafta... İçim bulanır!

Kaldırımlarda çatırdayan nal sesleri birden dümbelek gürültüsünü bastırdı. "Nedir?" demeye kalmadan, bir atlı köşeyi döndü. Önlerinden geçene kadar, hayvanın boynuna kapanmış binicinin Orhan Bey olduğunu tanıyamadılar, tanıyınca da, bu zorlatmaya hiçbir anlam veremeyerek ardından bakakaldılar.

Demircan'ın ölüsünü taşıyan kağnıyı Söğüt görünene kadar bırakmayan Orhan Bey, ancak dorukta aklını başına toplamış, babası Osman Bey'e düşünme vakti kazandırmak için, atı yokuş aşağı salıvermişti.

Avluya fırtına gibi girdi, dizginleri toplayıp hayvanı art ayakları üstünde mıhladı. "Nedir bu?  Kelle mi getirmektesin?" diye çıkışarak koşan Deli Balta'nın önüne top gibi atladı:

— Nerde babam? Nerde, çabuk!..

— Nerde olur...

Orhan Bey gerisini dinlemeden merdivene saldırdı. Babaanası Hayma Hatun, dedesini arkadan tutuyor, babası Osman Bey de çorba içiriyordu.

— Baba, Demircan Ağamı okladılar... Senin Dönmez'deki atlarını sürüp götürdüler.

— Kim? Ne zaman?

— Öğle sonu... Sürdüm izleri, Karacahisar toprağına soktum! Demircan sırtından vurulmuştur, vuran da Karacahisar tekfurunun okudur!

— Ne işin vardı, senin orda?

Ertuğrul Bey, insanüstü bir gayretle dikilip Osman'ın sözünü kesti:

— Bırak şimdi!.. Anlat oğlum nasıl vurulmuş Demircan? Kim vurmuş? Gören olmuş mu? Nedenini bilen var mı?

Orhan Bey, on üç yaşının çok üstünde bir ağırbaşlılıkla bildiklerini özetledi. Demircan'ın garip çıplaklığını, kendisinin buna verdiği anlamı söyleyip söylememekte, bir an duraklayıp, dedesinin "Beylerden gerçek saklanmaz" öğüdüne uyarak, her şeyi olduğu gibi anlattı.

Uzaktan uzağa kadın çığlıkları başlayınca Ertuğrul Bey, dışarı fırlamak isteyen oğluna oturması için, yatağın ayak ucunu gösterdi, torunuyla karısına çıkmaları için işaret etti, söyleyeceklerinin gördükleriyle ilintisi varmış gibi, bir zaman pencereden Söğüt'e baktı. Akşam öncesinin bulanık loşluğu, küçük ayrıntıları silmiş, her şeyi büyük parçalar haline getirmişti. Bunları yüklenmek zorundaymış da, gücünü yokluyormuş gibi, birkaç kez yumruklarını sıkıp açtı. Güvenli bir saygıyla yere bakarak konuşmasını bekleyen sevgili oğlu kara Osman Bey'i bir zaman kederle süzdü. Sırtına yüklenecek çetin ödevin üstesinden gelip gelemeyeceğini, tökezlemeden başarıya ulaşıp ulaşamayacağını soluklarını tutarak araştırdı.

Osman Bey, orta boyluydu ama, geniş omuzlu, kalın pazılıydı. Kollarının bacaklarının, gövdesine göre uzunluğu, doğuştan iyi savaşçı, iyi binici olduğunu gösteriyor; çatık kaşları, kemerli burnu, köşeli çenesi, tuttuğunu koparma gücünü, biçimli ağzının ucundaki yumuşak gülümseme, gerektiği zaman insanların suçlarını bağışlama yeteneğini meydana koyuyordu. Kırmızı börkünü biraz sağa yıkmış, ak çalma bezden, burma sarığını, her zamanki gibi, hiç özenmeden dolamıştı. Yakışıklı olduğu kadar da utangaçtı. Karşısındakilere hiç zorlamadan güven vermesi, çok az, çok da öz konuşmasındandı.

Ertuğrul Bey inlememek için kendini zorluyordu. Sinirlerin ucunda gene dayanılmaz nakris sızıları başlamıştı. Gözlerini kapattı. Bütün yaşlılar gibi, kendisinden sonra acemilikler edilebileceğinden, yanlışlar yapılacağından, bıraktıklarının tehlikeye düşürüleceğinden korkuyordu. Bundan biraz da kendisi suçluymuş gibi gözleri kapalı konuştu:

— Karacahisar tekfuru canımıza kıyıp atımızı sürmenin Konya Sultanlığı'na başkaldırmak olduğunu bilir. Kendi okunu kullanması meydan okumaktır. Benim hesabımca, böyle bir işi, göze alamaması gerekti bugünlerde... Dündar, fırsattan yararlanıp gazileri, dervişleri savaşa kışkırtacaktır. N'apıp yapıp önleyeceksin! Zaman kazanmaya bakacaksın... -Durup bir an soluklandı-: Dayanabilir misin, savaş kışkırtmalarına? Sen kendini zorla tutmaktasın, kaç yıldır? -Osman Bey güvenle gülümseyince sevindi-: Çok yaşa! Bu akşam yara tazedir, gürültü çok olur. Hele fukara Bacıbey hiç zaptedilmez! Gürültünün dermanı yumuşaklıktır. "İlle de gece baskını" diye diretirler. Bu gece Oğuz'u iyi tut! Yarın erkenden bin, İtburnu'na Şeyhimiz Edebâli Hazretleri'ne yetiş!

Osman başını hızla kaldırdı, gözlerini kuşkuyla kırpıştırıp her kelimede duraklayarak konuştu:

— Gerekli midir? Ben... Durdururum amcamın takımını... Sonra gidilse...

Ertuğrul iyice yorulmuştu. Her yanı bıçak sokulur gibi sızladığı halde gülümsedi. Osman'ın kendisinden gizli Şeyh'in kızını istediğini, vermediği için karşılaşmayı göze alamadığını biliyordu.

— Olmaz! Derin geçitteyiz! Mutlak kendin görüşeceksin, dediğini işleyeceksin! Ülkede yeni bir iş olmasa, bize sataşamazlardı. Hadi git! Yatıştır halkı... Tanrı yardımcın ola!

Arkasına dayanıp gözlerini yumarken, gene katılıp kaskatı kesiliverdi. Osman Bey, nakris illetinin bu domuzluğunu bildiği halde, belki onuncu defadır, "öldü" duygusuna kapılarak babasının üstüne korkuyla eğildi.

Ertuğrul Bey insanüstü bir yekinmeyle gözlerini açtı. Gülürnmek için kendini vargücüyle zorlayarak fısıldadı:

— Akçakoca'yı bul... Gönder bana hemen...

Kağnının çevresindekiler "Bacıbey!" sözüyle birden susup iki yana açıldılar.

Bacıbey, ayaklarını sürüyerek yaklaştı, örtüyü hızla çekti. Oğlunun ölüsü üstüne atılacakken sarsılarak durdu. Çıplaklığa şaşmış, belli ki, çok kötü bir şeyden kuşkulanmıştı. Anlamsız gözlerle önce Kerim Çelebi'ye, sonra Ermeni Toros'a, açıklama bekleyerek bir zaman baktı.

Kağnıyı çevirenler ne diyeceğini merak ederek soluklarını kesmişlerdi.

— Bu neden çıplanmış, havanın bu serinliğinde? Neden arkadan vurulmuş? -Kıskanç ana sezgisiyle şaşkınlıktan kurtuluyordu-: Niçin, dedim?

Kadınlar Kerim'in karşılığını beklemeden dövünerek ağlamaya, Demircan’ın ağıtını, parça parça düzenlemeye giriştiler:

— Vay Demircan! Vay Demircaaan!

— Anasının umudu Demircan!

— Savaşlarda Oğuz'un alın akı...

— Uğraşlarda beyinin dayanağı...

— Bükülmez demir bilekli... Sahan gözlü, kaplan yürekliiii...

Bacıbey birden dikilip sırasında en yiğit erkekleri sindiren kabadayı sesiyle ağıtçıları susturdu:

— Kesin! Kes dedim, kees! Çıplak vurulmuşa ağıt yoktur bizde... Sırtından vurulana ağıt yoktur. Ağıtsız gidecek bu... Salt kanı aranacak bunun... kendi kanı değiil! Babasının kanı... -Boyunduruğa dayanmış duran Rum köylüsüne hışımla elini salladı-: Çek camiye! Çek hadi!

Kağnıyı tutarak yürümeye başladı. Akşam alacası, yüzünün çizgilerini, giyiminin renklerini silmiş, Bacıbey'i birden tanınmaz hale getirmişti.

Kerim Çelebi, çekinerek baktı. Anasını, hiçbir zaman bu kadar güçlü, heybetli; bu kadar güçsüz, acınası görmemişti. Nasıl ayakta kalabildiğini, neden çöküp dövünmediğini anlayamıyor, akıl almaz bir şeymiş gibi bundan korku duyuyordu.

Kağnı camiye sapınca, Bacıbey birden irkilip "Donah!" diye bağırarak öküzleri durdurttu. "Camiye çek" dediğini unutmuş, içinden Köslük Meydanı'na gitmeyi kararlaştırmıştı. Az kalsın atılıp Rum arabacıyı tartaklayacak, boyunduruğa yapışıp arabayı pazı gücüyle çevirecekti. Aklını başına toplayınca, Kerim Çelebiye emretti.

— Bunu götür ver Yahşi İmam'a... N'aparsa yapsın! Al silahları, doğru eve git! Eğlenme şurda burda... Bekle beni... Başka güne benzetme bugünü!

Ağlamaya başlayan kadınlara döndü, yumruklarını göğsüne bastırarak bağırdı:

— Bırakın hökürtüyü! Gidin bulun Ertuğrul ucunun yüreksiz heriflerini... Atın önlerine kılıçları... Sırtlarını yumruklayıp sürün çıkarın, ocak başlarından... Tükürün suratlarına, tükürün!

Karılar çığrışarak dağıldılar.

Bacıbey, Köslük Meydanı'na doğru kararlı adımlarla yürüdü. Farkında değildi ama, çok acele bir işe yetişecekmiş gibi, hızlanıyordu.

Keyifli düğünlerin, Ahi derneklerinin kurulduğu, savaşçıların gerektikçe toplanıp uç işlerini konuştukları meydan bomboştu. Söğütlü'yü toplantıya çağırmak için kullanılan deve derisinden koca kös, üstü örtülü sekinin yanında duruyordu. Bacıbey tokmağı aldı, ancak oğlu öldürülmüş bir ananın duyabileceği ağır bir hınçla vurmaya başladı:

— Dan dan dan -dan dan... -Dan dan dan -Dan dan... Dan dan dan-Dan dan...

Kolunu alabildiğine kaldırıp ayak parmaklarının ucunda yükselerek, tokmağı var gücüyle indiriyor; kösün, yeraltından gelen deprem uğultularına benzer sesi, görüntüsünün korkunçluğunu kat kat artırıyordu.

Bacıbey, "Toplanma" davulu değil "Baskın var" davulu vurduğunu, ancak yorulduğu zaman fark etti. Tokmağı yavaşça yere koyup çevresine ürkek baktı. Suç işlemiş de, yakalanmaktan korkuyormuş gibi, bir zaman iki büklüm yürüdü, sonra, dikildi. Gövdesini doldurup derisini sızlatarak geren ölüm acısı, birden korkunç bir öfkeye dönmüştü. Önce Ertuğrul Bey'in sürüp duran hastalığına, bu hastalık yüzünden çoktandır, güvenle başvurulacak yer kalmadığına kızdı, sonra kızgınlığı oğlu Kerim'e döndü. Sanki Demircan’ın ölümünden, ölüm karşısında duyduğu bu çaresizlikten, biricik sahici suçlu oymuş gibi, yumruklarını, hınçla sıkarak yürüdü.

Kerim Çelebi, kösün neyi vurduğunu fark etmemiş, insanların silahlarını sokakta takınarak koşmalarına da hiç aldırmamıştı. Anasının dediğine uyarak eve gidiyordu. Yüreği, derin bir yara gibi sızlamakta, beyni, sersem edici bir Karışıklıkla uğuldamaktaydı. Kulağının dibinde, hocası Yahşi İmam'ın son sözleri fısıl fısıl tekrarlanıyordu: "Ölüm kılıcının kalkanı sabretmektir... Sabretmek... Sabır..."

Çeşme başında karaltılar görünce suratını astı. Sapması mümkün olsa yolunu değiştirecekti. Teselli edilmek, buna karşı anlamsız laflar söylemek istemiyordu. Hızlandı. Erkeğin yılışık sesi, yabancıydı. Kadınınkini tanıdığı halde, biliş çıkarmaya üşeniyordu:

— Bırak bakracımı... Çeşmenin tasından iç!

— Gâvur musun kız? Hasan-Hüseyin düşmanı mısın? Yanığız doğuştan ve de fermanlıyız, dilediğimiz kaptan içeriz!

— Git işine derviş baba! -Ses korkuyla titriyordu-: Hasta beyimiz su beklemekte... Bey evinin suyudur bu...

— Bey suyu, yoksul suyu, ayrı değil! Yoksulun yüreğini soğutmak sevap!

Kerim’i görünce, Osman Bey'in küçük kızı Fatma, bağırarak eve doğru koşmuş, silah ustası Kaplan Çavuş'un kızı Aslıhan, Hızır'a uğramış gibi sevinçle haykırmıştı:

— Yetiş Kerim Çelebi! Yetiş aman!

Aslıhan'ın bakracını çekiştiren herif, yeni gelen cavlakların delibaşısı, Âdem Ejderhasıydı. Gözlerindeki süzgünlükten, ağzının çarpıklığından afyon mesti olduğu anlaşılıyordu. Ahiler nakibi Hasan Efendi'nin uyarmasıyla uç töresine uyup beyi görmeye gitmiş, Orhan Bey, yanındaki küçük cavlağı alıkoyup sarhoş adam azmanını "Yarın" diye geri çevirmişti.

Kerim isteksiz sordu:

— N'oluyor?

Âdem Ejderhası, delikanlıyı baştan savma süzdü. Sol omzuna karmakarışık yüklendiği silahlarla molla kılıklı bir hamala benzetti. Adamdan saymadığını iyice belli eden kasıntılı bir sesle konuştu:

— Gâvur mu bu kız? Gâvur cariyesi mi?

— Karıştırma, gâvuru Müslüman'ı... Dileğin nedir?

— Kızma çelebi! Kızgınlara zararım dokunur benim... Gâvur cariyesi olmayınca... Akşamın bu vakti su başında işi ne?

Aslıhan kendisine "gâvur cariye" denildiğini duyunca kudurmuş, Kerim'e de güvendiğinden, bakracı var gücüyle sallayıp çekmeye başlamıştı.

— Bırak bakracını kızın... Suyu çeşmeden iç! Yabancısın, iyilik getirmez böyle işler burada... Bırak dedim!

— Sakın, oynaşın mı bu yavru senin, kopuk?

Kerim sözünü bitirmesine meydan vermedi. Rahmetli babasının hayvan eğitiminde, daha önemlisi, savaşlarda gerekirse, vurup bunaltarak attan adam aktarmakta kullandığı müthiş kamçıyı, bakracı tutan elin bileğine vurdu.

Âdem Ejderhası, kamçıyı fark etmemiş, ilk anda ustura gibi keskin bir kılıcın elini alıp gittiğini sanıp korkunç bir uluma kopararak dönelemeye başlamıştı.

Kerim, n'olduğunu anlayamadığı için şaşakalan Aslıhan'a, ayağını yere vurarak çıkıştı:

— Bir de bakar! Akşam karanlığı ne suyuymuş bu! Yıkıl dedim!

Aslıhan bakraca eğilirken apansız dehşetle bağırdı:

— Aman... Kolla Kerim...

Kerim içgüdüsüyle eğilip geri sıçramış, ağır pala vınlayarak başının üstünden geçmişti. Herifin hiç şakası olmadığını, gâvura vurur gibi, yüzde yüz sağlama gittiğini anlayınca deliliğe yakın korkunç bir öfkeye kapıldı. İkinci hamleye bırakmadan, baba yadigârı ünlü kırbacı çalıştırmaya girişti.

Öküz sinirlerinden örme müthiş kırbaç, vınlayarak, şaklayarak, ıslıklanarak kalkıp iniyor, dolanıp çözülüyor, her inişte, her çözülüşte, cavlağın çıplak gövdesini neşter gibi açıyordu.

Âdem Ejderhası, pala sallamak şurada kalsın, gözünü açabilmekten geçmiş, dördüncü vuruşta, gerçekten canı kaygısına düşmüştü. Gövdesine sarılmış kızgın demirlerden kurtulmak istiyor gibi, yerlerde yuvarlanıyor, boğazını paralayan hırıltılarla, "Öldüm yiğit! Öldüm, yeter! Pes edene vurulmaz! Öldüm!" diye uluyordu.

Kerim, herifin palayı çoktan bıraktığını bile fark etmemişti. Farkında olamadan rahmetli babasının bütün hünerlerini göstererek debelenen hayvana öldürme hırsıyla vuruyorken tekrarlıyordu:

— Bırak palayı... Bırak, gebertirim...

Bu sırada Ertuğrul Bey'in tavlacısı Deli Balta, yanında çarpık çurpuk bir herifle koşarak yetişti. Elinde suçlulara meydan dayağı atmak için kızılcıktan özel kesilmiş şeriat değneği vardı.

Soluk soluğa sordu:

— N'oldu, Kerim Çelebi? Dur aman... Ölür mölür! Dur yahu! N'aptı bu akılsız ayı azmanı?

Kerim durdu. Kamçılamanın nerde biteceğini kendisi de bilmediğinden Deli Balta'nın yetişmesine sevinmişti.

Çarpık çurpuk cavlak, yerde debelenen arkadaşının üstüne eğildi:

— N'oldu Pirelvan! Ne halt ettin gene akılsız!

— Vay sen misin Kel Derviş, bittim! -Birden hopladı-: Gitti gözümüz, kel ağa... Aldı Söğüt'ün mollası gözümüzü... Yandık!

— Salt bir gözle atlattınsa sevin ki ne kadar...

Deli Balta bir yandan silahları toplarken bir yandan soruyordu:

— N'oldu kız? N'oldu, dedim çengi? Ya Kaplan Çavuş kırmaz mı kemiklerini senin! N'oldu?

— Edepsizlendi, bu itoğlu... Kerim Ağa... Gelmeyeydi... Pala saldı Kerim Ağa'ya, arkadan kahpece... Bu... Bu rezil!

— Höst! Daha söylenmekte... Ya ben seni... Ya ben seni çiğneyince... -Silahları Kerim'e verdi-: Başın sağolsun Kerim Çelebi, duymamla aklım başımdan gitti. Yandım ki... Vah ki nasıl yandım Demircan'a Hep bunlar barışın belasıdır çelebi! Her barışın belasıdır bunlar... Her ayın başı akına yumulup, gâvura kılıç koymayınca... -"Göz gitti. Yedin babayiğiti, Söğüt'ün mollası, yürü!" diye dövünen Âdem Ejderhasının üstüne çiğneyecekmiş gibi saldırdı-: Hüsss! Hüsss dedim! Bitmektesin meşe büken! Öğüt tutmayanın sonu budur! Ne dediydim sana demincek? "Burada, deli damı işleri yoktur ve de şarap sarhoşu olup göze görünmek hiç yoktur," demedim miydi?.. Doğru gezin! Şuna buna bulaşma! Afyon mestliği, şarap deliliği sökmez" demedim miydi? Nereye çattın, derbeder? Bilmezden Azrail peygambere çattın!.. Dağ gibi kardaş yitirmiş herife çattın ki, seni neden sağ bıraktığına aklım ermedi! Ben yandım Demircan kardaşıma, sönesim kalmadı! Ya bu Kerim Çelebi âdem eti yese, çok mu? Hüss... Yok bir şey! Rüstem Pelvan kırbacıdır! Tımardır. Fazladan eğitmen aracıdır ki, senin gibi rezilleri dümdüz eder bir araçtır. -Küçük dervişe çok dostça sordu-: Hazırda yara merheminiz var mı Kel Derviş! Yararından yara sağaltır, Lokman Hekim dermanınız?

— Vardır Allah'ıma şükür Balta Ağa... Vardır ki halisinden Halep merhemidir. Yılan ağısı panzehiri yanında hiç...

— Hay anan öle Keloğlan!.. Şunu tut kuyruğundan, sürü! "Öldürene sürütürler" denilmiştir ya, Söğüt adamına ve de Söğüt'ün mollasına göre değildir! Allah Allah, kız bakracına sarılmak nasıl bir töresizlik! Cavlaklık böyle mi sizin oralarda, tüh yüzünüze!..

Kerimcan, dalmış dinliyordu. Nerdeyse, hırıl hırıl inleyen rezil herife acıyacağını anlayarak ürktü. Görünmeye çalışıyor gibi sessiz, sıyrıldı, geçti.

Demircan’ın ölümüyle evlerin avlusu, yıllardır, sanki hiç insan ayağı değmemiş gibi yabanlaşmıştı. "Oysa buraya sık gelmezdi. Atların ardı sıra, dağ bayır dolanırdı fukara ağam!" Demircan ağasına yaman bir ağıt düzüp sıcağı sıcağına saza almak, aklına geldi apansız... En değerli, en gerekli işi yapacağına sevinirken aşevinde ışık görerek duraladı. Anası oradaydı besbelli! Ne diyeceğini hiç merak etmediğinden yavaşladı. "Karı değil mi? Bacıbey de olsa, aşevine sığınır bunaldı mı?"

Söğüt bacılarının beyi, Devlet Hatun, oğullarına hem bilek, hem de yürek gücüyle babasızlığın boyun büküldüğünü hiç duyurmamıştı. Kağnının yanında dimdik yürürken neden kendisine o kadar güçsüz göründüğünü, Kerim gene çıkaramadı. Karşılaşınca n'apması gerektiğini duraklayıp araştırdı. "Elini öperim" dedi. Yıllardır anasının elini öpmemiş, boynuna sarılmamıştı. Rüstem Pelvan’ın evinde yoktu böyle âdetler... Devlet Hatun sevmezdi sulusepken sırnaşıklığı...

Aşevine girip ocağın yanında sazının kırık parçalarını görünce elini ağzına götürerek irkildi.

Bacıbey ateşin önünde çömelmişti. Dönüp bakmadan dargın dargın sordu.

— Geldin mi?

— N'oluyor? N'oldu sazıma?

Elindeki kırbacı, yere atan Kerim Çelebi, omzundaki silahlardan kurtulmak için hırsla çırpınırken ocakta kitaplarının yakıldığını görüp kafasına vurulmuş gibi sallandı:

— Dur ana! Kudurdun mu? Dur olmaz!

Vaktiyle güreşlerde, at yarışlarında kazandığı ödüllerle, pazı gücü isteyen işlerde ekin, yumurta, şu, bu karşılığı çalışıp biriktirdikleriyle ele geçirmişti bu dört beş kitabı... Aslında kitap hemen hiç yoktu buralarda... Ayda yılda bir, çerçi yükü içinden çıkanlar da beylerden, kadınlardan, Ahi nakiplerinden, hatta keşişlerden kapanın elinde kalıyordu.

— Dur dedim! -Çaresizlikle tepindi-: Onlar mı öldürdü oğlunu!..

— Kitap girmeyecek bu kapıdan içeri bundan böyle... Saz tımbırtısı girmeyecek!

Bacıbey o zamana kadar, kitapları tadını çıkara çıkara yakıyorken birden kudurup hepsini parçaladı, saz kırıklarıyla beraber ocağa fırlattı. Söğüt kadınları, varlıklı evlerde bile çoktandır, trampa edilebilecek hiçbir şeyi kırıp döküp atıp bağışlamıyorlardı. Hele Bacıbey gibi erkeği olmayan dullar büsbütün pintileşmişlerdi. Sazı, kitapları vererek karşılığında önemli bir gedik kapatılacağını bile düşünmeden hepsini ateşe atmasıyla, Bacıbey, ne kadar kararlı olduğunu gösteriyordu. Pis bir sıvaşıklıktan kurtulmak istermiş gibi ellerini eteğine silerek kalktı, çaresizlikle taş kesilmiş oğlunun önüne dağ gibi dikildi:

— Bırakacaksın mollalığı bu geceden tezi yok! -Çenesiyle sedire koyduğu savaşçı giyimlerini gösterdi-: Şunları giyeceksin! Ağa kılıcını takacaksın omzuna... Babanın kanını İnegöllülerden aramaya vakit bulamadı ağan... Gidip arayacaksın!

Ağasının ölümünden, kitaplarıyla sazının yakılmasından daha büyük bir bela olabileceğini düşünemeyen Kerim'in aklı başından gitmiş, soluğu tıkanmıştı. Dışı taş kesildiği halde, içinden, can havliyle debeleniyordu.

— Demircan'ın kahpe kanlısını da bulup tepeleyeceksin! Pelvan Rüstem'in ocağını molla kısmı yakamaz. Ağan ölmeseydi, taş basardım yüreğime... "Başka oğlum yok benim" derdim. Mollalık geçti. "Kerim Çelebi değil bundan böyle senin adın, Kerimcan’sın bundan böyle... Haydi yavrum! Hadi Kerimcan, çıkar şu pisleri üstünden!

— Olmaz ana... Hiç olmaz! Ayaklarını öpeyim oh Bacıbey! Emek verdim bunca yıl. Şeyh Edebâli yanına alacak beni... Sultan oğullarının eline geçmez devlettir bu... Aklın ermediğinden oh anacım "öl" de öleyim! Kesme yolumu!

Bacıbey bütün iğrenme gücünü kısık gözlerine toplamış, dünyanın en iğrenç şeyini görmüş gibi bakıyor, gittikçe de irileşiyordu.

— Yapamam oh anacım! Gelemem savaşçılığın üstesinden... Gücüm yetmez kılıca benim...

— Kâfirin kılıcından yıldın he mi? Kulaklarına daha değmeden okların ıslıkları, yıldın!

Bunları söylerken yer değiştirmiş, kırbacı almıştı...

Kerim ürperdi. Bu kırbacın sürekli korkusuyla geçmişti çocukluğu... Bacıbey onları hiç kırbaçlamamış ama, denememiştik çocukları bir başka türlü ürkütmüş, sanki kırbaç tılsımlıymış, kendi başına yılan ıslıklarıyla işlemeye başlayabilirmiş gibi yıldırmıştı.

Bacıbey kırbacı yere doğru hışımla silkerek birkaç kez şaklattı:

— Soyun Kerimcan! Ya silahlanacaksın er gibi... Ya da burdan ölün çıkacak! Soyun! Soyun dedim!

Bacıbey, Kerim oğlunun, yılan karşısında tavşan gibi, katılıp kaldığının farkına varamadığı için, direniyor sandı, Allah yarattı demeden, vurmaya başladı:

— Soyun rezil! Köslük Meydanı'nda erkekler, ağanın kanını konuşmakta! Soyun!

Kerim ilk vuruşla yere çökmüş, kızgın bir acı derisini dalayıp yüreğine bıçak gibi saplanmıştı. İkinci vuruşta kırbacın ucu yanağını sanki söküp aldı.

— Soyun dedim, yüreksiz! Soyun dedim...

Bacıbey gittikçe sakinleşiyor, kırbacın nasıl kullanılacağını gösterir gibi ölçülü aralıklarla hemen hemen hiç öfkesiz vuruyordu.

Bu hal Kerim'in duyduğu dehşeti birkaç kat artırdı. İşin nereye varacağını, kestirmeye çalışıyordu. Bir an sıçrayıp çıkıp Ertuğrul Bey'e sığınmak geçti aklından... Beyin doksan yaşına eklenen ağır hastalığı Söğüt'te çoktandır, ona güvenme umudu bırakmamıştı. Çaresizlikle kıvranırken, kırbaç cüppesinin yamalarından birine takıldı, eski çuhayı yukardan aşağı yırtıp indirdi. Cüppenin yırtılması mollalığın elden gittiğine, direnmek için de sebep kalmadığına Kerim’i birden inandırmıştı. Yere kapanıp sesi çıktığı kadar ağlamak istediği halde elini kaldırarak küçük bir çocuk gibi yalvardı:

— Dur peki... Vurma, dur!

Bacıbey kalleşliğe uğramaktan korkuyor gibi kırbacı havada tutarak üst üste emretti:

— Soyun! Soyun çabuk!

Kerim, yırtılmış cüppeyi bir türlü çıkaramıyordu.

Bacıbey yardım etmemek için kendisini zorlayarak kırbacı indirip kötü bir şey gizler gibi arkasına sakladı. Suratının donuk gerginliği yavaş yavaş gevşiyor, yerine kederli bir yumuşaklık geliyordu. Elini yüzünden geçirdi. Toplantıya gitmek için eğri kılıcı, okluğunu, yay torbasını kapının dibine hazırlamış, Rum bacılarının silahlanırken yaptıkları gibi, oku rahat atmak için, göğüslerini sımsıkı sarmıştı.

Kerim yanağının kanamasına aldırmadan Demircan'ın eski savaşçı urbalarını giydi, silahları kuşandı. Anasına artık acımıyordu, kızmıyordu da... Sanki okumayı hiç öğrenmemiş, ömründe kucağına saz almamıştı. Ölse de bir başkası olarak yaşamaya başlasa, bundan daha çok değişemezdi. İçinde doğup büyüdüğü bu aşevini, kapı dibinde silahlarını kuşanan bu kadını, ömründe ilk görüyormuş gibi yadırgadı. Üstüne biraz bol gelen savaşçı giyimleri, sanki camdandı, çıplaklığını örtmüyordu. İnsanların önüne cüppesiz nasıl çıkılacağını kıvranarak düşündü. Sarığını çözüp savaşçı sarığı gibi bağlarken artık kendisini tutamadı, sessiz sessiz ağlamaya başladı. Anası "Hadi" deyince bir an direnecek oldu, sırtından itiliyor gibi, sarsak adımlarla kapıdan çıktı, içi bomboştu. Bu boşluğun nasıl taşınmaz bir ağırlık olduğunu her adımda duyarak yürüdü.

Söğüt'ün Köslük Meydanı’nda yer yer çıra yığınları tutuşturulmuş, yaşlıların oturacağı sekinin iki yanındaysa, içi kül dolu, eski bakır lengerlerde neft meşaleleri yakılmıştı.

Hafif bir esinti, alevlerin uçlarındaki isli dumanı, inceltip büküyor, havada kırbaç gibi savuruyordu.

Kerim, kimsenin dikkatini çekmemeye çalışarak, gölgelerden gölgelere gidip bir ağacın dibinde tek başına durdu. Yanağı sızlıyor, içi derinden ürperiyordu.

Çoktandır savaş, akın, dıştan da saldırı olmadığı için, Söğüt'te Köslük toplantıları çok seyrekleşmişti. Bu yüzden çocuklar düğündeymişler gibi sevinçliydiler. Ahi çavuşlarının azarlamalarına hiç aldırmadan bağırarak koşuşuyorlardı. Mollalığı seçti seçeli, Kerim buraya hemen hemen hiç gelmemişti. Şimdi bu kadar yabancılık duyması belki de bundandı.

Hocası Yahşi İmam görününce, ağacın kaim gövdesi dibine çöküverdi. Yarın öbür gün karşılaştıkları zaman, ne diyeceğini düşünerek gözlerini kırpıştırdı, anasına kinle baktı.

Sekinin solunda Rum bacıları, birer dizlerini dikerek yere oturmuşlardı.

Bacıbey sağ elindeki çözük yayı sopa gibi tutuyordu. Sol eli kılıcın kabzasında, suratı asık, gözleri yerdeydi. Meydanın acemisi olan, belli bir yeri bulunmadığı için, kimlerin sırasında duracağını bilmeyen oğluyla hiç ilgili değildi. Gâvur olsun, Müslüman olsun, dünyanın bütün ülkelerinde, hatta vahşi Frenk diyarlarında bile savaşçı, silah taşıma hakkına sahip bütün erkekler on dört yaşına basar basmaz, ergin sayılıyor, babasının ya da ağabeyisinin yerini alıyordu. Kendisi on altısını bitirmişti. Dilerse gaziler bölümüne katılır, Demircan’ın yerine geçer, dilerse kuşak töreni isteyip Ahi yiğitleri arasına girerdi. Ahiler toptan, gaziler büyük çoğunluklarıyla, Osman Bey'i tutuyorlar, barışta akına, savaşta yiğitliğine güveniyorlardı. Kendisi de Osman Beycilerdendi. Ahilerle gazilere bir zaman alıcı gözle baktı, önce kılıklardan kılık beğenmek niyetindeydi. Söğütlülerin kılıkları da çoktandır, sofraları, kilerleri gibi fukaralaşmış, orta hallilerin bile, şalvarlarında, göleklerinde, kısacık sakolarında yıllardır vurulan yamalar arttıkça artmıştı. Çevrede her zaman sözü edilen temizlik sürmekteydi ama, kadınların yama bulmaktan, yama tutturmaktan, hele iç çamaşırlarının tokaç altında paralanmasından yanıp yakılmaları da, erkekleri gittikçe bunaltacak kadar sıklaşmaktaydı.

Kerim, acı acı gülümseyerek kılık beğenmekten vazgeçti. Bu kez de takımlardan hangisinin savaşçılıkta daha çok saygı gördüğünü araştırdı. Dervişler, birbirini hiç tutmayan inançları, davranışları, sözlerinin yaptıklarına uymaması yüzünden, çevrede eskiden beri güvenilir savaşçı sayılmıyorlardı. Bunların dervişlikleri gibi, savaşçılıkları da yarımdı. Dünyayı büsbütün boşlayıp ahrete yönelmedikleri gibi, kendilerini toptan dünyaya verip cennetten de vazgeçmiyorlardı. Dillerinden "Bir lokma, bir hırka" lafını düşürmedikleri halde, savaşlardan sonra "Zaviyemize, tekkemize vakıf isteriz" diye bey eşiklerini aşındırmaları bundandı. Ahi yiğitleri de sabahtan akşama kadar, çarşıda zanaatla uğraştıklarından, savaşçılıkta gaziler kadar usta değillerdi ama aralarında okuma yazma bilenleri, ülkeye nam salmış ustalar çoktu. Yol terbiyesiyle yontulmuşlardı. Her yerde öğütleri bulunduğu için, şeyhleri birbirleriyle aralıksız haberleşiyorlar, ayrıca, gezginleri tekkelerine kondurduklarından dünyada olup bitenleri herkesten önce duyup öğreniyorlardı.

Kerim, çevrenin Ahi babası Şeyh Edebâli'den okuma fırsatını yitirdiğine bir daha yandı. Aralarında doğup büyüdüğü kalabalığın içinde apansız tek başına kalmanın ürkekliğini duyup ürperdi. Nedenini bilmeden Demircan’ın yerine gazi savaşçısı olmaktansa, Ahi yiğitliğine katılmayı uygun buldu.

Osman Bey daha gelmemişti. Babası Ertuğrul Bey'e yıllardır vekillik ettiği için yeri sekinin ortasındaydı. Ertuğrul Bey'in silah arkadaşlarından Söğüt'te bulunan kocalar, Turgut, Alp, Saltuk Alp, Karamürsel, Sakarya boylarında göçebe gezen Samsa Çavuş'un kardeşi Sülemiş Ağa, sağ yana sıralanmışlardı. Soldakilerin başında Söğüt Ahilerinin nakibi Hasan Efendi bulunuyor, bunca yıllık hocası Yahşi imam, sonra da dünyanın dört bucağından, türlü nedenlerle kopup gelmiş, her soydan, her boydan adları, görüntüleri birbirini tutmaz, öyleyken Osman Bey'in çevresinde sımsıkı kenetlenmiş savaş yoldaşları, Ak Timur, Kara Tekin, Akbaş Mahmut, Yiğit Paşa, Emir Sultan, Mevlâna Hızır, Kadı Bay, Çoban Mirza, Yorgun Ata, yeşil sarığıyla Seyit Ahmet, Kara Tay, Kangal Mihman, Çandarlı Halil, Ak Bıyık oturuyordu.

Kardeşi Ertuğrul Bey'le olduğu gibi, yeğenleri Osman Gazi, Gündüz Alp, Savcı Bey'le de yıllardan beri beyliği kapmak için hırsla boğuşan Dündar Alp takımının ileri gelenleri de nedense gecikmişti. Kerim'in asıl şaştığı, böyle çekişmeli toplantılara herkesten önce gelen, öfkeleri yatıştırıp çatışmaları kolayca uzlaştıran, Ertuğrul Bey'in kan kardeşi, Akçakoca'nın görünmemiş olmasıydı.

Rahmetli Demircan ağasının tüy gibi taşıdığı Kaplan Çavuş yapısı kılıcın kayışı omzunu acıtmaya başlamıştı. "Alışacaksın er geç, alışacaksın" derken, sanki dünyanın en imkânsız olayıymış gibi adının bağrıldığını duydu, sıçrayıp kalktı.

— Kerim Çelebi!.. Nerdesin Heyyy! Ses ver ses! Çelebi, ses ver!

Arayan Demircan ağasının yardımcısı Ermeni Toros'tu. "Sus be! Sus alçak" diye bağırmamak için elini ağzına kapatarak ağaç gövdesine siperlenirken, "Çelebi" sözünün anasını ne kadar kızdıracağını düşündü, acı acı güldü.

Ermeni Toros, her zamanki telaşçılığıyla beş on adım koşuyor, ellerini ağzına boru yaparak koca meydanı çınlatıyordu:

— Kerim Çelebiii... Ses gelsin! Bre yok mu gören bizim çelebiyi?

Kerim önünden koşarak geçen Toros'a yavaşça seslendi:

— Burdayım Allah belanı vere! N'olmuş?

— Burda mısın? İyi... Boğazım paralandı yahu! -Sokulunca gözlerine inanamamış gibi irkildi-: Bre nedir bu? Bre n'oldu sana Çelebi?

— Sorma! Anamın işleri... Ah bu benim anam...

— Anan mı? Anladım! -Elini kaldırdı-: Çok yaşasın Bacıbey anamız! Yaraşığı buydu bunun çelebi... Kanımız yerde dururken bize mollalık yaraşmazdı hiç...

— Peki peki... Derdin ne?

— Seni böyle görünce aklım sıçradı kardaş!.. -İki yanına bakıp sokuldu-: Orhan Bey saldı beni...Osman Bey diyesiymiş ki, "Bu gece dernekte sakın, söz kesilip fatiha okunmasın, yarın İtburnu'na, şeyhe gitsem gerek!" diyesi...

— Anlamadım!

— Kurda kuşa, hele Dündar Alp takımına, hiç sezdirilmeden, sen bunu Ahi nakibi Hasan Efendi'nin kulağına fısıldayacaksın Kerim Çelebi... Birisi dinledi mi, yanarmışık ki, kül-kömür!

— Peki... -Bir an düşündü, gitmeye davranan Toros'u tuttu-: Beri bak!

— Buyur çelebi, emret!

— Bundan böyle... Beni seslemek gerekirse "Çelebi" demeyeceksin, "Kerimcan" diyeceksin...

— Kerimcan mı? -Toros gözlerini kıstı-: Anladım! Haklı Bacıbey anamız... Molla Kerim'in lakabı başka, gazi Kerim'in başka... Hadi, kal sağlıkla Kerimcan!

Kerim, gene gölgelerden yararlanarak sekinin ardına geçti, Söğüt'ün Ahi nakibi Hasan Efendi'ye sokuldu:

— Nakip emmi!

Hasan Efendi aslında Söğüt'ün ipek dokumacılarının kâhyasıydı! Yalnız buralarda değil İmparator'un başkenti İstanbul'da bile, sözüne, bilgisine güvenilir biricik ipek uzmanı sayılıyordu. Çarşıyı eskinin bozulmamış Ahi düzeniyle çekip çevirmekte, Şeyh Edebâli'yi ülkenin Ahi babaları arasında, utandırmamaya çabalamaktaydı.

Kerim Çelebi'nin kulağına fısıldadıklarını gizli işlere alışıldığın sakinliğiyle dinlemiş, meselenin önemini kimseye sezdirmemek için yüksek sesle gülüvermişti:

— Demek mollalığı boşladın, savaşçılığa geçtin? -Oysa ilk bakışta hiçbir değişiklik fark etmemiş gibi davranmıştı-: Baksana Yahşi İmam, senin molla, bizim yiğitlere katılmak ister.

Büyük caminin imamı, Kerim'in bunca yıllık hocası Yahşi İmam, karanlık bastı mı, iyi göremiyordu. Ayrıca iki kişi konuşurken kafasını öteye çevirmek âdetiydi. Hafiften ak basmış güçsüz gözlerini zorlayarak tanımaya çabaladı:

— Kimdir o? Hangi akılsız? Elifbaya güç yetiremeyen, okla kılıçla n'apar?

— Yapar yapar! Senin Kerim Çelebi'ndir bu... Gör ki nasıl yapar?

— Kerim Çelebi mi? Olmaz öyle şey! Sen misin Kerim? Ses ver!

Yahşi İmam, en çok güvenip öğündüğü öğrencisini sesinden tanımıştı. Elini sakalına götürerek başını iki yana sallamaya başladı...

— Sensin he mi Kerim? Vay benim emeklerime... Bunca emeklerime... Şeyhime yalvardıklarım, n'olacak peki? Razı ettiklerim... Yazık, vah yazık ki ne kadar...

Kerim yerin dibine geçti. Sırtından soğuk ter yürümüş, utanç boğazını tıkamıştı. Nakip Hasan Efendi, Kerim'in okumak hırsını, anasının, nasıl önlemek istediğini biliyordu. Büyük oğlu ölünce küçüğü savaşçı olmaya zorladığını anlamıştı. Delikanlıyı bunaltıdan kurtarmak için şakaya vurdu:

— N'oldu yanağına?

Kerim elini hızla yüzüne götürdü:

— Hiç Hasan emmi... Diken yırttı.

— Diken... Sen mollayken, dikenler yüzünü hiç yırtmazdı. Kılıcı boyuna asmakla...

Nakip Hasan Efendi, anlayışla gülümseyip, "Aldırma" anlamına başını, "Savuş" anlamına elini salladı.

Kerim dönerken Aslıhan'ın babası silah öğretmeni Demirci Kaplan Çavuş seslendi:

— Baksana bana... Kerim gönülsüz yaklaştı:

— Buyur Kaplan emmi?

— N'oldu yanağına?..

— Yok bir şey...

— N'oldu dedim! Cavlak namussuzu mu yırttı yüzünü?

— Cavlak mı?.. Hangi cavlak?..

— Hele rezil! Bir de yiğitlik satacak bizden gizleyip... -Omzunu babaca okşadı-: Kızı korkutmuş ayı ama, belasını da bulmuş!.. Sağol! Aklım kesti, dolduracaksın, rahmetli Demircan oğlumun savaş alanlarındaki yerini... Boş vakitlerinde uğra bana... Bir iki uğraşalım da, kamçı gücüne biraz da kılıç hüneri katalım!

— Sağol Kaplan emmi!

Ahi dergâhının hizmet çavuşları ateş kümelerine yağlı çıra demetleri, meşalelere tas tas yeryağı attıklarından ışıklar birden uyanmış, meydanı çepeçevre aydınlatmıştı. Bu yüzden Ertuğrul Bey'in kardeşi Osman Bey'in amcası Dündar Alp epeyce uzaktan seçildi, yanında akıldânesi, Rum papazlığından dönme Daskalos Derviş, ardında kendisine bağlı alpların, gazilerin, savaşçı dervişlerle abdalların, takım başıları, bacıların en gem almazı sayılan dul kızı Cinli Nefise vardı. Bunlar, ortadaki aydınlık boşluğu hızla geçip bağlı oldukları birliklerin aralarına katıldılar. Herhal gizlice kararlaştırdıklarını şimdi savaşçılara fısıl fısıl anlatacaklar, akıllarını çelmeye çalışacaklardı.

Dündar Alp'la akıldânesi Daskalos Derviş, erkânı merhabalayıp sekideki yerlerine oturdular.

Dündar Alp, bir işe çok kızdığı, çok sevindiği, kendini çok güçlü, ya da çok güçsüz sandığı sıralarda yaptığı gibi, hemen bir dizini dikmiş, dirseğini buna dayayıp elini sarkıtarak doksan dokuzluk tespihini aralıksız çevirmeye girişmişti. Belinde değerinin beş yüz flori olduğu söylenen altın kakmalı eğri Dağıstan kılıcı, kabzası zümrüt taşlarıyla donanmış kıvrık Yemen cenbiyesi vardı. Sakalına sürdüğü Kâbe kokusu, on adım aralıktan Kerim'e kadar geliyordu. Ağabeysi Ertuğrul Bey'in aksine, boyu ortadan kısacaydı, daha kötüsü, şarap içip domuz yiyen gâvur değirmenciler gibi de göbekliydi. Bıyığının sakalının aklığı, yüzünün kirli karalığını şuncacık ağartamıyor, gaga burnuyla yandan görünüşü yırtıcı kuşlara benziyordu. Ne kadar gevşek otursa, kurulu yaydaki ok gibi fırlayacak sanılırdı. Bu sanı, fıldır fıldır dönen kara gözbebeklerinden gelmekteydi. Salt Söğüt'ün değil, Ankara'dan İznik'e, Kütahya'dan Bolu'ya kadar, çevrenin en varlıklısı bilinirdi. İstanbul'un Cenevizli bezirganlarında işlettiği söylenen binlerce altını, Rum abdallarıyla bir kısım savaşçı dervişlerden çapul sonu, kıymetli mallarla körpe esirleri, yok bahasına alıp gerektiği kadar beklettikten sonra değerinden yukarı satarak toplamıştı. Bu sebeple, her zaman çapul, baskın, savaş istiyor, ağabeysi Ertuğrul Bey'le yeğeni Osman'ın beş altı yıldır korudukları barışı, her fırsatta kötülüyordu. "Ben bey olsam, Bitinya ucu savaşçıları çapul malını koyacak yer bulamaz," fikrini yıllardır aralıksız yaymaya çalışmaktaydı. İşin her çeşidinden iğrenen, kısa bir süre için de olsa çalışmayı günah sayan afyon tutkunu abdalları, dervişlerin de birazını arkasına almış, barış yılları uzayıp yoksulluk dayanılmazlığın çizgisine yanaştıkça tayfası artmıştı. Bu artışın bir başka sebebi de hastalığı gitgide ağırlaşan Ertuğrul Bey ölürse, aile büyüğü olarak beyliği alması umulduğundandı.

Kerim, bunları düşünürken. Cinli Nefise'nin Bacıbey'e bir şeyler söylediğini görüp kuşkulandı; Dündar takımı, bu toplantıda, rahmetli ağasının öldürülmesinden yararlanıp anasını kışkırtarak ortalığı karıştırmak isteseler gerekti. Oysa Demircan, Dündar Alp'i hiç sevmez, adamdan bile saymazdı. Şimdi caminin ölü salında, savunusuz yatan ölüsünü, Osman Bey'in karşısına çıkaracaklardı.

Kerim bunu önlemek için n'apması gerektiğini acemi bir telaşla kıvranarak düşünürken Dündar Alp, çok pahalı bir şeyi hiç ummadığı bir kolaylıkla, bedavaya getirmiş cimrilerin şaşkın sevinciyle tespihini çekiyordu. Öldürülenin Demircan olduğunu duyunca kolunu akıldânesi Daskalos Derviş'in boynuna atmış, "Cennetliksin, gâvuroğlu!.. Bu kez Osman yeğenim, belasını bulmuştur ve de Bacıbey'in pençesinden çıkası hiç kalmamıştır" diye parmaklarını şıkırdatmıştı.

Dündar biraz pepeme olduğundan toplantılarda kendi konuşmuyor, Daskalos Derviş'i öne sürüyordu. Daskalos, İznik Ayasofya'sının başpapazının biricik oğluydu. Papaz çömeziyken şarapçılığa, kancıklığa, sonra da kumarcılığa vurmuş, serseriliğinden usanıp harçlığını kesen babasına acı çektirmek için din değiştirip Yusuf adını almıştı. Bir zaman çıplanıp avuç avuç afyon yiyerek abdallarla gezdi tozdu. Sonra, ne düşündüyse düşündü, savaşçı dervişlere katıldı.

Katılmasıyla da, işi büsbütün azıtıp, kapkara yobaz kesildi. Akınlarda, eski dindaşlarına, akıl almaz eziyetler ediyor, canlı malların götürülemeyenlerini öldürüp cansızlarını keyif için ateşe veriyordu. Uçlarda eski Müslümanlarla yeniler arasında kıdem ayrıntısı gözetilmediğinden, edepsizliği artırdıkça artırmış, hele Dündar Alp'a kapılandıktan sonra güç yetesi kalmamıştı. Cin gibiydi. Ağzı laf yapıyor, âyetten, hadisten, evliya kerametleri hikâyelerinden başka, "Bunlar da Allah'ın kitabıdır" diye Tevrat'ı, Zebur'u, İncil'i de araya karıştırıyordu. Birkaç kez büyük caminin hocası Yahşi İmam'a bile sırtarmış, gerçekten din bilgini olan hocayı, yalınkatlık, biraz da gevşeklikle karalamaya kalkmıştı.

Şimdi iki dizi üstünde, Kuran okur gibi sallanmakta, kim bilir ne domuzluklar tasarlamaktaydı. Sakalı Frenklerinki gibi sivri, boynu burulup kolayca alınacak kadar inceydi. Domuzuna şarap içtiği, Ertuğrul Bey'in yasaklamasına aldırmadan, abdallara, dervişlere, Germiyan toprağından aralıksız afyon getirdiği, kısır karılara doğurma hapları, ırz düşmanlarına sıcaklık muskaları yazdığı biliniyordu. Altından başka hiçbir şeye güvenmeyen Dündar Alp'in bu Daskalos'a bu kadar bağlanması, bakırdan, kurşundan altın yapmanın mümkün olduğuna herifi yüzde yüz inandırmasındandı.

Kerim bunları aklından geçirip, "Hele rezil" derken, meydanın giriminde oynaşan çocuklar kaçıştılar.

Osman Bey yanında oğlu Orhan olduğu halde göründü. Adımları çevik, güçlü; yüzü sakin, güvenliydi. Sekiye çıkıp oturdu. Orhan her zamanki gibi dolanıp babasının tam arkasına geçti, toplananları sağdan sola dikkatle süzdü. Kerim'i görünce eliyle çağırdı. Dişlerinin arasından fısıldadı:

— Yeni gelen cavlakların delibaşlarını az biraz ıslatmışsın çeşme başında...

— Kim dedi?

— Aslıhan... Kalıbının adamı değilmiş herif... Getirip bizim ahıra yatırdılar. İniltisi yeri göğü sarsmakta... Deli Balta'ya tembih ettim, ağzını yoklayacak... Bakalım, neyin nesi?

— Neyin nesi olur, cavlak?

— Bakalım gerçekten cavlak mı, yoksa Cimri işinde, Karamanoğlu'na asker yazılmış kapısız levent haramisi mi?

— Hay çok yaşa! Hiç aklıma gelmediydi!

Osman Bey, oturanların kendisini ayrı ayrı selamlamalarını sabırla beklemiş, sonra, "Cemaate rahmet" diye toptan karşılık verip hemen meseleye girmişti. Olayı, Orhan gibi, kolayca özetledi. Edebâli'ye gitme öğüdü dışında, babası Ertuğrul Bey'in söylediklerini tekrarladı, sonra yatıştırıcı bir sesle kendi fikrini kısaca ekledi:

— Karacahisar'a, Germiyan'a, İnegöl'e yarar adam saldım. Gelsinler, gerçek düşman kimdir, anlaşılsın. Konuşur gereğini işleriz. Buna bir diyeceği olan var mı?

Osman Beyliler, sorunun karşılanmasını Dündargillere bıraktılar.

Osman Bey konuşurken Dündar Alp aralıksız tespih döndürmüş, sözcüsü Daskalos Derviş, durmadan sallanmıştı. Soru gelince, biri tespih döndürmeyi, öteki sallanmayı kesti. Daskalos Derviş, her zaman yaptığı gibi, boynu biraz bükük, gözleri yerde konuşmayı aldı.

— Ey ihvanlar, ey kardaşlar ve de ey Rum Ahileri, Rum gazileri, Rum dervişleri, Rum abdalları ve de Rum bacıları... Beyimizin vekili Osman Bey az söyledi, öz söyledi. Bir bakıma çok doğru söyledi.

Ceplerinde bir şey aranarak sustu. Her zaman cırlak olan sesi, nedense, bu gece yakarıcıydı. Buna, Osman Bey'den başka, herkes şaşmış, hele Bacıbey başını dikerek gözlerini kırpıştırmaya başlamıştı. Daskalos Derviş, mendilini çıkardı, sümkürdü, silindi, iki de öksürdü.

— Götürülen atlarımız Osman Beyimizin öz malıdır. "Binip sürelim, yetişip alalım" demezse, kendi bilir. Kancıklıkla vurulan canımız ciğerimiz Demircan kardeşimiz, bu hayvanları beklerken oklanmıştır. Osman Beyimiz, "Seyisimin kanını aramam..."

Osman Bey takımı ancak toparlanmışa. Orhan'ın ardı sıra "Oooo!" diye bağırarak bu sözü doğru bulmadığını anlattı. Daskalos Derviş böyle gürültülere pabuç bırakanlardan değildi. Gülümseyerek duymazdan geldi:

— "...ararsam da yavaş ararım" derse...

— Edebini bil Daskalos...

— Ağzından çıkanı duy!

Bacıbey birden ayağa kalktı, bağıranlara dönüp elini kaldırdı, öteki bacılar da kalkmışlardı:

— Susun yiğitler! Sözleşeceğiniz sıra geride... Çığrışmayın karılar gibi!

Bacıbey, kolunu tutup oturmasını söyleyen çavuşu dirsekledi, ayakta kaldı. O ayakta kaldığı için, takım da oturmamış, böylece bacılar bölüğü, bu gece, demek düzeni tanımadığını meydana koymuştu.

— Evet, yoldaşlarım, Osman Beyimiz böyle derse bey keyfî bilir. Gelgeldim, burası ülkenin orta yeri, Sivas, Kayseri toprağı değil! Burası adıyla sanıyla Bitinya ucu... Burda dileyen, dilediğini, hayın düşmana bağışlayamaz! Burası, derin geçittir, amansızdır, ve de mal, can bağışıyla burada barınmak yoktur. Burada, kılıç ucuyla, ok temreniyle söyleşilir. Malını yağmalatanın, kanını aramayanın yamandır hali... Bunca yıl barışı kolladık. Yanlış... "Uçlarda barışın uzaması iyilik getirmez" dedik, dinletemedik. "Barış uzadı mı, cenkçiler alışır oturaklığa, kurulu kalmış yay gibi gevşer. İstese bile vuruşamaz gereğince... Beyliği, göçenlere kaptırır, oturak olan," denilmiştir. Barış, kötü düşmanlarımızın yılgınlığını dağıttı. Eskinin şanlı günleri gibi, yiğitler at sırtında, yalınkılıç olaydı, kâfire gece gündüz salaydı, malını canını alaydı, körpesini bağlayıp esir getireydi, kocasını kesip bitireydi, kim sürerdi malımızı, kim alırdı canımızı... Hemen davransak gerek, kara kuş gibi varıp, yumulup inip çarpıp paralayıp bitirsek, öcümüzü bu gece çekip alsak gerek... Hak değil mi bu söz böylece Hasan Nakip?

Daskalos Derviş, bunu baskın yapar gibi, apansız sormuştu. Başka şeyler düşünen Ahi nakibi Hasan Efendi, bir an duraladı, sonra dargın dargın karşılık verdi:

— Değil ki ne kadar... Düşman bizi gözüne kestirdiyse, hazırlığı tamamladı demektir... Düşmanın seçtiği gün, gözü kapalı dövüşe girenin burda hali nic'olur?

— Hiçbir şey olabilemez. Gazilerimizde, Ahilerimizde ve de tüm savaşçı yiğitlerimizde iman gücü vardır ve de baskın basanındır. Savaşçı takımının sürgit savaştan kalması kanun değil... "Kâfirle aralıksız uğraşacaksın" denilmiştir ve de "Kâfire göz açtırmayacaksın" denilmiştir. Yiğitlerin canları tükendi akınsızlıktan... "İşleyen demir ışıldar, işlemeyen paslanır" denilmiştir.

— Tamam Daskalos Derviş, yiğidin çalışması da savaştır. Yiğit kısmı "Çürümeyeyim" derse alın teriyle geçimine de bakacak, barış sırası, az biraz... Aslında, biz bu barışın çok faydasını gördük ve de hiç zararını görmedik. En başta Karacahisar’ın ünlü pazarı çekilip toprağımıza gelmekte ağırdan... Bilene büyük devlettir. İkinciyse tekfurların kudurganlığından, Rum milleti Ertuğrul Beyimiz Hazreti Ömer adaletine sığınmakta... Papazları, poplarıyla... Dünyanın kazancı salt çapul doyumu değildir. Akına, baskına geldi mi, o da gözü bağlı olmaz, akıl ister, hesap ister. Düşman bilinmeyince, kime salacaksın? "Uç" dediğin, her bir şeyle olur, Töresiz olmaz. Buraya biriken, her aklına geldiğinde, baskına, pusuya kalkarsa nereye varır bunun sonu?

— Barışı biz mi bozduk? Hayır! "Bozalım" mı demekteyiz? Hayır! Dev gibi yiğidimizi yediler, malımızı sürdüler. Suç bizden gitmiştir, Tanrı, haklıdan yanadır ve de bir gün önden davranmak gerektir. Gayet gerektir. Düşmanın aranması kaldı mı? Bizi vuran ok, Karacahisar oku... İz, Karacahisar toprağına girmiş... Martalos'la neyi sezinlemeye çabalamaktayız bakalım? Yiğitlerin kursakları eti, yağı, unuttu çoktan... Yoksulluk yakamıza yapıştı, bizi yere çaldı. Çevrede ne denilmektedir. Hasan Nakip, kulağını kes ardına at, dinle bakalım! "Ertuğrul Bey'in milleti gibi kılıksız" lafını, atasözü etti komşularımız, bizi gönül eğlentisi yaptı. Karılar ne demekteymiş, tekfur hisarlarında heriflerine... "Şu üstüme başıma bak! Türkmen karılarına döndüm, sen hiç utanmaz mısın?" demekteymiş!.. Bebeler büyümez oldu, açlıktan... Delikanlılar kılıç taşıma gücünü yitirdi. Gelinler yüklerini düşürür oldu, imrentiden... Kırılmaktayız durduğumuz yerde, kül ufak olmaktayız! Günahtır ve de Keşiş Dağı gibi vebali vardır. Yeter olmuştur, gün günden beter olmuştur ve de bıçak gelip kemiğe dayanmıştır. Vurulsun "Akındır" davulları, gayret kemerleri yedi yerden perkitilip kolanlar sıkılsın! Bileyli kılıçlar takınılsın! Okları sadaklara doldurup kirişleri yenilesin yiğitler! Bundan geri barış çürüklüktür, ve de, ya devlet başa, ya kuzgun leşedir. Bayraklar açıla, yiğitler yürüye, Karacahisar toprağına deprem, tekfuru hayın Aksantoz'un yüreğine ölüm korkusu düşe... Uğraşta akında, yiğitlerimizin, eskisi gibi, suyun seline, ataşın alafına, denizin boğucu yeline benzediği biline... Eskinin çapul günlerindeki ordu pazarları kurula... Her istenen buluna... Bir kâfir cariyesi beş akçeye satıla, hiç alan çıkmaya... İşte gün görmüş ulularımız, işte deneylerden yüz akıyla geçmiş iş erleri! Tenhaya çekilip söyleşsinler, akına Fatiha desinler! Girdisi çıktısı düzenlensin! Şunu da akıllarında tutsunlar ki bugün, başka günlere hiç benzemez. Konya Sultanı'nın tahtı boş sayılır ve de bir zorlu sahip gözlemektedir. Ülkedeki bütün Gazi Beylikler gözlerini bu tahta dikmişlerdir. Karamanoğlu'nun ise zapt olması geçmiştir. Cimri işi ve de Karaman’ın Konya'ya gidip sultan tahtına oturduğu akla getirilmeli... Malını canını koruyamayanın bu işte hesaba katılmayacağı, sıraya sokulmayacağı bilinmeli... Osman Bey vekildir. Mesele çetindir. Ertuğrul Beyimizin marazı nakriz olup, Allah'a şükür, aklı başındadır. Gerekirse ona başvurulmalı! Yok hayır! Bu kez savaş savsaklanırsa, yiğitler önlenmekten geçti. Yaşlılarımız bunu böyle bilsin, boş yere sözü uzatmasın! Bizim diyeceğimiz, işte budur ve de bu kadardır! Öyle mi Bacıbey?

Bacıbey hınçla dinliyordu. Yeri topukladı:

— Doğrusun Daskalos kardaş!.. "Olmaz" denildi mi, bacılar takamı, at binmeye yemin içti. Erkek olan gelir. Gelmeyene sözüm yok!

Başta, abdallar olmak üzere savaşçı dervişler, gazilerden birazı, Ahi yiğitlerden bile birkaç aklı ermez, var güçleriyle bağırdılar:

— Nur ol Bacıbey! Ömrüne bereket!

— Erkeğin seçildiği gün, bugün desene...

Söğüt Ahilerinin nakibi Hasan Efendi durumun kötüye gittiğini, önemli bir kalabalığı bu gece akından vazgeçirmenin zor olacağını anlamıştı. Osman Bey'e Akçakoca'nın nerde olduğunu yavaşça sordu. Akçakoca belki bu kızgınlığı yatıştırır, savaşçılara söz geçirebilirdi.

— Babamın yanında... Babam kötü çok...

— Çağırsak... Gelse gitse...

Daskalos'un keyifli sesi konuşmayı kesti:

— Var mı bir sözün Nakip Ağa? Varsa iyi düşün de söyle, çünkü bu işin sonunda, yarar savaşçıların çoğunu yitirmek bile var. Akın olmayınca, n'apsınlar buralarda boş durup?

— Orasını bilmem ama, bu gece hep istesek, Fatiha denebilemez! Düşünelim yarına kadar enini boyunu...

— Neden Fatiha denebilemezmiş bakalım?..

— Oymak beylerinin, çavuşlarının hani gerisi? Ulaklar salıp Samsa Çavuş'un Kayı oymağı çağırılmayınca, Bayat, Bayındır, Salur, Karakeçi oymaklarının söz sahipleri gelip birikmeyince... Turgul Alp ve de Abdurrahman Çelebi oymakları...

— Olmayıversin... Buradakiler elverir. Çünkü çoğunluk buradadır.

— Ya akına katılmak dileyen varsa içlerinde?

— Bu kez katılmayıversinler. Çünkü baskındır bu, gecikebilemez! Allah'ıma şükür, bundan böyle, akınsız günümüz yok demektir. Bu gidişle, savaşçılar... -"Akına doysa gerek" diyecekti; keskin bir kadın çığlığı, bey mahallesinden aşağı, geceyi yırtarak inmeye başlayınca, Daskalos irkilip kulak verdi.

Karı bağırtıları artıyor, geceyi çatır çatır sallıyordu. Orhan Bey, elini dizine vurarak Kerim'in kulağına fısıldadı:

— Gitti fukara dedem! Kanlısı da, Bacıbey anadır.

— Anan mı? Kerim çok şaştı. Benim anam? Bacıbey?

— Bacıbey evet... Toplanma davulu yerine, "Baskın var" davulu vurunca, hopladı Ertuğrul dedem... "Heyvah... Düşman bastı Orhan'ım... Kılıcımı ver! Doru kısrağımı çeksinler!.."diyerek debelenmeye başladı. Aklı sıra kalkacak da sıvanıp uğraşacak! Katıldı kaldı çam gövdesi gibi... Dili dişi kitlendi.

Bağırtılar yaklaştıkça, söylenen sözler anlaşılıyordu.

— Yukarda gök yarıldıııı... Aşağıda yer yıkıldı... Öldü Ertuğrul babamız, öldüûü...

Koca meydan taş kesilmişti. Herkes Ertuğrul'un, bu marazı alt edip kalkamayacağını biliyor, gece yatarken, ölüm bağırışıyla, uyanmayı bekliyordu. Öyleyken, hiç umulmaz bir belaya uğramışlar gibi, yedi diyardan sürünüp gelmiş bu karmakarışık savaşçı milleti, kan hısımı Kayılar kadar, vurulmuştu can evinden...

Herkesten önce Bacıbey boşandı, dizlerini döverek yere çöktü, davul gibi sesiyle bağırmaya başladı:

— Kaba sarıkları yere çalın adamlar! Yakaları çekip yırtın! Övündüğüm ak arslan gitti! Acı tırnakları yüzünüze çalın karılar, al yanakları yolun, düşmanlarıma korku salan gitti! Uçta kızlar gülmesin kas kas, gelinler kına yakmasın! Ölüm aldı, yer gizledi. Yalan dünya kime kaldı! Gelimli gidimli dünya vay!.. Sonucu ölümlü dünya!..

Bacıbey Demircan oğluna, gâvur kızından küs olduğu için, ağız tadıyla ağıt yakamamış, acısı yüreğinde düğümlü kalmıştı. Ertuğrul'u da, hem sever, hem sayardı. Canevinden çekip çıkardığı ağıt, öteki bacıları da hemen kavramıştı. Dövünerek ağlayan Bacıbey’in ardı sıra, sözleri, birbirlerinden alıp birbirlerine vererek dövünmeye giriştiler:

— Vay Kayı'nın ulusu!.. Vay ulusun umudu, yiğit Ertuğrul !

— Vay aklı derinlere erenimiz... Vay belamıza kanat gerenimiz!

— Vay kılıcını göklere asan... Gün ortası düşman basan... Basıp dağıtan...

Hep bir ağızdan uludular:

— Karşı yatan kara dağı sorar isen yaylandı bey, yaylan hani?

— Yaylan hani! Güm güm akan erkek sular, suyundu bey, suyun hani?

— Suyun hani?

— Vay Kara Osman Beyimizin, Ak Gündüz Alp'in, yiğit Savcı Gazi'nin yiğit babası...

— Vay dünyayı kara gördüm, akan suyu akmaz gördüm... Vay

vay söndü ocaklarım, çakmakları yakmaz gördüm!

— Kalmış yiğit arkası... Aç miskin doyurucu... Türkmen'in direği!.. Gaziler gazisi beyim vay!

Alplar başbuğu, erenler serdarı, bacılar atası, Sakar suyun dalgıcı. Yeşil dağın kaplanı, ak atların binicisi, vay Ertuğrul Beyim vay!..

Bu kez kadınlara, savaşçılar da koşulduklarından Söğüt temelinden sarsıldı:

— Tavla tavla yağız atlar, sorar isen atındı bey, atın hani?

— Atın hani?

— Uğraşlarda düşman yenmek bahtındı bey, bahtın hani?

— Bahtın hani?

Ertuğrul Bey'in çocukluk arkadaşı, Ahi yoldaşı, savaşlarda eşi, kardeşten ileri kan kardeşi Akçakoca ağır ağır gelmiş, orta yerde durmuştu. Yaşı sekseni aşkın olduğu halde koca çınar gövdesi gibi dik, aksakalı göbeğe indiği halde ölümsüz Hızır peygamber gibi çevikti. Elleri göğsünde, ağıtın soluk yerini bekledi. İniltiler tepelere doğru uzaklaşırken elini kaldırdı:

— Ağlamakla nesne olmaz. Ölen, ağıtla geri gelmez. Er yaşadı, yiğit öldü, ne mutlu! Aklı ererekten, dili dönerekten gitti, ne mutlu! Helâllik istedi hepinizden... -Biraz bekledi, meydandakiler anlamadıklarından, sessizlik uzayınca çıkışır gibi bağırdı-: Verdiniz mi?

Meydan bir anda gök gibi gürledi:

— Helâl olsun!

— Vasiyeti vardır. Osman kalkmaya davranınca eliyle işaret etti. Herkes yerli yerinde dursun. Ertuğrul kardeşimin işi bundan böyle imamla, bir de Tanrı'yladır. Uğradığımız saldırıya kızdı, bunca yıldır sürdürmeye çabaladığı barışın bozulmasına yandı. "Düşmanın istediğine koşulmak akıl işi değil!" dedi. Durumu korkulu gördü. "Ölümüm duyulmadan, kendinize yararlıydı seçin ki, başsız kalmasın ülkeniz!" buyurdu. Yiğidiz, ünlü savaşçıyız ama, çokluk değiliz! Ülkemiz küçüktür, yenilirsek gerileyip toparlanmaya yetmez. Usluya saldıran düşman, akılsız demektir ve de akılsız düşman kıyıcı olur. "Ertuğrul Bey öldü" haberi kulağına varmadan, yeni beyimizin adını duyup aklı sıçramalı... Bayhâl seçim gerektir ve de seçim şimdi gerektir.

Akçakoca sözü alalı beri Dündar Alp kendi ayağıyla gelip çözülmez tuzağa tutulduğunu anlamış, kıvranmaya başlamıştı. Şimdi yapılacak seçimde, yüzde yüz Osman kazanacaktı. Akçakoca'ya karşı, Daskalos rezilinden de umut yoktu. Şeytanı iplemeyen herif, her nedense, başından beri bu Akçakoca'dan yılıyordu. Bey seçimi için, başka oyunlar tasarlamış, Ertuğurul'un apansız ölmeyeceğine, biraz daha yaşayacağına, kendini inandırmıştı. Sebebi cimrilikti, hazır parayı, İstanbul'dan getirip harcamaya elinin bir türlü varamamasındandı. Bu meselede, Daskalos namerdini dinlemediğine yanarak davrandı, pepemeliğine bakmadan sözü aldı:

— Bey seçimi zor iştir Akçakoca, şakaya gelmez ve de aceleye hiç gelmez. Oymaklar toplanmalı!.. Nerde Abdurrahman Gazi? Hani Alkut Alp? Hani Samsa'nın Kayı bölüğü? Hani Bayat, Salur, Karakeçili, Bayındır? Yarını bulalım, ölülerimizi gömelim...

Biraz önce konuşulanlardan haberi olmayan Akçakoca, işin bu kadar kolay ertelenmesine sevinmişti. Osman'a "Ne dersin" anlamına bakarken Söğüt Ahilerinin nakibi, dokumacılar kâhyası Hasan Efendi atıldı:

— Demincek, bugünün işini yarına bırakıcılardan değildin Güntekin'in oğlu! Hiçbir ölü dışarda kalmamıştır. Zaman korkuludur. Korkulu zamanda, ölüden önce, dirileri düşüneceksin! İlk Halifemiz Ebubekir'i peygamber gömülmeden seçtiler.

— Gaziler tamam olmayınca... Oymaklar birikmeyince...

— Bunun karşılığı senden geldi. "Burada çoğunluk var" dedin. Kimin bey seçileceği bellidir, yoklarımız bu seçime "Olmaz" demese gerek...

— Kimmiş? Bu nasıl bir söz ki yaraşıksız... Bey kısmı seçilmeden belli ola mı bilir?

Osman takımı, gene kocaman bir "Ooo" bağırtısı kopardı.

Soğukkanlılık, bu kez Hasan Efendi'ye geçmişti. Gülümsedi:

— Sakın başka gönüllüsü mü var Dündar Alp, bilmediğimiz bir başka yiğit?

— Olamaz mı? Bir kişi midir bu ucun yiğiti?

— Kendini saymaktaysan, evet birdir.

— Neden? Yaşsa yaş... Kansa kan...

— Şundan olmaz ki, sen altınlarını, bir de körpe Rum cariyelerini ardında koyup atlanıp akına, savaşa yumulamazsın! Yumulsan da hiç değeri yoktur!

— Beyden beye ayrıntılar olur, dokumacılar kâhyası, pek bilmezsin orasını... Bey vardır, at sırtında seğirtir, bir şey hasıl edemez, bey vardır, konağında otururken ordular bozar.

— Tamam! Biz demincek akın işinde, bunu böyle dedik ama, sen "ille ata binip sürmeli" diye direttin! Bir sözün, öbürünü tutmadı bu gece senin arkadaş! Boş laf dinleyecek sıramız değildir bizim! Önceki dediklerin doğru... Korkunçlu durumdayız. Düşman bizi başsız bastırdı mı, bittik say! Çoluk çocuk, yaşlı yatalak hep ezilir! Kızlar, kanlar boyunları zincirli esir gider. Sen n'aparsın bilmem ama, biz bire kadar kırılırız.

— Sizin vuruştuğunuz sıra, biz evde mi oturduk, Hasan Nakip? Sözünü tartaraktan söyle...

— Evde oturmadınsa da, tutumun uç beyliğine yarar tutum sayılmaz, Dündar Alp!.. Cimrisin epeyce... Mala tutkunsun gereğinden artık... Beylik davasında, Gündüz Alp'le Savcı Gazi ne derler bilmem ama, senin hesapta olmadığını iyi bilirim.

Dündar Alp can havliyle atıldı:

— Tamam! Cengiz-Selçuk töresidir mülkün kardeşlere üleştirilmesi! Bakalım ne demekte yeğenlerim?

Akçakoca söze karıştı:

— Gündüz Alp'le Savcı Gazi beni vekil ettiler, "Beyimiz, Kara Osman kardaşımızdır" dediler. Cengiz-Selçuk töresine geldi mi, hiç yakıştıramadım Dündar Alp... Çünkü bura, babadan miras kalmadı Ertuğrul Bey'e... Gazilerin kılıcıyla da açılmadı. Selçuk ucudur. Hizmete karşılık verilmiştir. Çevresine baktı. En yiğidimiz, en akıllımız Ertuğrul Bey değil miydi ihvanlar?

Meydandakiler toptan "Hay hay" dediler.

— Altı yıldır, kimi vekil dikti başımıza?

— Kara Osman Bey'i...

— Ya Osman Bey bizi nasıl gezdirdi, o zaman bu zamandır? Bastırdı mı, ezdirdi mi? Utandırıp yere baktırdı mı, yok yoksul bıraktı mı?

— Bırakmadı!

— Hâşaaa!

— Yiğitlik salt bilekle değil... Yürek ister, akıl ister. Biz uyurken, uyumadı bekledi, Osman Bey... Yoksulluk geldi çattı, kimileri gibi, cimriliğe vurmadı. Çıplağımızı giydirmeye, açımızı doyurmaya çalıştı gücü yetse de yetmese de... Çorbası kaynar sabahları, akşamları pilavı pişer, bugünün Hazreti Yusuf kıtlığında... Canımızı canı, ırzımızı ırzı saydı. On üç yaşından bu yana savaşlarda gördünüz, ölüm tırpanının vınladığı yerde başını eğdi mi? Düşmanı hepimizin önünce kovup, gerilerken hepimizin ardınca gelmedi mi? Bize Osman Bey'den uygunu kim?

— Yoktur.

— Hiç yoktur...

— Yoktur yok...

— Yollu mudur beyliği?

— Hayhay...

— Yollu ki ne kadar...

— İki sözüm daha var bilmeyene ve de bilip unutana! Burda Cengiz yasası yürümez. Çünkü soylular kurultayı yoktur bizim töremizde... Gazi birliğidir bu... Soyluluk ağır basabilemez, kendi başına... Kişinin değerine bakılır. Danışmamız, danışmakta hayır olduğundadır. Bir de, Konya'ya "Uç Beyliği fermanı şu anda yazılsın!" diye kâğıt salınacağındandır. Uzatmayalım! Osman Beyin mutlu ola beyliği!

— Olaaaa!

— Ak ola yüzü...

— İşittik, sevindik. Uygunu budur!

— Fatiha gelsin!

— Fatihaa!

Büyük caminin hocası Yahşi İmam, ellerini açıp Fatiha'yı su gibi okudu. Meydanı kaplayan âmin iniltisi arasında Dündar takımından bir afyon tutkunu, n'olduğunu bilmeyip söz ederim sandı, "Fatiha'dan sonra laf atmak, nasıl bir töresizlik?" bağırtılarıyla meydandan sürülüp çıkarıldı.

Önce Ahiler nakibi Hasan Efendi, "Kutlu olsun" diye Osman Bey'i kucaklayıp alnından öptü.

Sekide oturanların hepsi yaşça büyük olduklarından Osman Bey ellerine davranıyordu. Daskalos Derviş'in kutlamasından sonra, Dündar Alp biraz gecikince, Akçakoca seslendi:

— Nerdesin Dündar Alp? Hadindi!

— Kutlu olsun, Akçakoca, kutlu olsun ya...

— Ya'sı neymiş Güntekin'in oğlu?

— Şu ki, yeni beyimizi, gecenin bir zamanı, yâren beyi seçmedik! Kutlamayı kısa keselim de, öç alma işine bakalım!

Osman Bey yarın cenazeler kaldırıldıktan sonra öteki oymak başkanlarıyla birlikte, meselenin incelenip karara bağlanacağını söylerken, Nakip Hasan Efendi, Kerim Çelebi'yi, yanına çağırdı, kulağına fısıldadı:

— Kedigöz'bul! Ulak gidecektir. Kapatsın eğeri hayvana, beklesin beni...

Söğüt, ne uykudaydı, ne uyanık... Arada bir karı iniltileriyle derin derin içini çekiyor, arada bir ulumaya benzer bağırtılarla hıçkırıyordu.

Osman Bey, babasının yattığı yer yatağının yanına, Akçakoca'nın karşısında, diz çökmüştü.

Yahşi İmam ölünün ayak ucunda, gerçek acıların yumuşak sesiyle fısıldar gibi Kuran okuyordu.

Mumların oynak ışığında, ak çarşafın altında Ertuğrul Bey'in boyu sanki bir misli uzamış, gövdesi de, tersine şaşılacak kadar incelmişti.

Osman Bey, Akçakoca'nın dayanıklılığına şaştı. Ertuğrul Bey'in yetmiş yıllık dostuydu. Kardeşlikten çok ileri olan bu dostluğun gücüne imrendi. Hiç mi çatışmamışlar, hiç mi birbirlerini kıskanmamışlar, bu kadar sağlam güvende yanılabileceklerini hiç mi akıllarından geçirmemişler, bu kadar uyuşmayı yadırgayıp bu kadar yakın olmaktan hiç mi usanmamışlardı.

Akşam yemeği yememişti Akçakoca emmisi, birkaç yudum ayran içmeye de zorla razı olmuştu. Uzun yaşamak yiğitlikti, bu yiğitlik, gitgide yalnız kalmaktan, buna yiğitçe dayanmaktan gelse gerekti.

Ertuğrul Bey'in tersine, çok sert adamdı Koca Emmi! Nasıl bağdaşabildiklerine akıl erdirmek, gerçekten zordu. "Birbirlerini tamamladıklarından olmalı... Neden, Akça Emmi, babama' kısadan 'Gazi' derdi de, rahmetli buna hep 'Akça' derdi? Karagün dostu olduğunu yüz kere denediğinden, besbelli!"

Söğüt'ün ilkbahar gecelerinde, çoğu zaman, rüzgâr iniltisi eksik olmazdı. Bu gece, yaprak oynamıyordu.

Çok uzaktan bir nal sesi duyuldu. Yaklaştı. Avluya girdi. "Bir ulak, bir konuk, bir olay..."

Akçakoca da hemen fark etmişti. Yahşi İmam okuyordu. Savaşçı kulağıyla danışman kulağı arasındaki farkı düşünürken Orhan Bey, ayaklarının ucuna basarak girdi, omzuna eğildi:

— Kamagan Derviş!

— Başsağlığına mı?

— Yok! Halvetlik sözü var.

Hemen kalktı. "Nedir?" anlamına bakan Akçakoca'ya "Sonra derim!" diye fısıldadı.

Kamagan Derviş, gizlide konuşurken başkasının bulunmasını istemiyordu.

Türkmen köylüsü kılığına girmiş, yüzünü kara bir pusuyla sarmıştı.

Osman Bey'i diz vurup selamladı:

— Yiğit Ertuğrul Beyimizin sahana benzer canı, gerçek mutluluk evine gitti. Bu yeri bırakıp gidenlerin birincisi Ertuğrul Beyimiz değildir! Dertlenme! Ölüm geldi! Yiğit gitti, can kalmadı, nam kaldı. Ne mutlu!

— Osman Bey, şarap mı, kımız mı istediğini sordu.

— Yiğit ardından şarap gerek...

Şarabı susarak beklediler.

Kamagan Derviş dizlerini dikmiş, kollarını bunlara dolamıştı. Bu oturuşuyla, suratı, yaşlılıktan buruşmuş iri bir maymuna benziyordu. Gözleri, dudakları, incecik parmakları, maymun gibi, durmadan kımıldamaktaydı. Aslında mağarayı Tebriz İlhanları'nın habercisi olarak bekliyordu ama, başından beri, Türkmen'e de yakınlık gösteriyordu.

Orhan'ın doldurduğu şarap tasını kaldırdı, bir şeyler mırıldandı, ocaktaki ateşe biraz şarap serpti:

— Otuz dişli ateş anam! Karanlık gecelerde körpe gelinler gibi kızıl saçlarını savurarak oynayan ateş anam! Gelenlerin başında, gidenlerin ardında parlayan anam ateş! Kara yanaklı ak koç sana kurban olsun! Kara çeliğin dövülmeye başladığından bu yana, sen ateş anamız, açları doyurdun, üşüyenlerimizi ısıttın! Bizi sıcaklığınla besle! Gözet bizi! Çoğalalım! Gözet, köklerimizi şeyta . sökmesin! Uruy!

— Uruy!

Kamagan Derviş, tası bıraktı, iki diz üstüne geldi; gözlerini ateşe dikerek fala bakar gibi, konuşmaya başladı:

— Bugün öğleden sonra, Bozkır'da "baskın var" davulları vuruldu. Duydum ki savaş atların çalınmış, Bacıbey'in Demircan Ağa öldürülmüş. Öldüren ok Karacahisarlınınmış... Cenevizli Keşiş Benito dün gece yoktu. Sabah erken, yabancı iki atlıyla geldi. Bunlara Moğol savaşçısı giyimleri giydirdi. Kendisi de Kara Kılavuza soyundu. Atları yedekleyip batağa girdiler.

— Demircan işiyle bir ilintisi olabilir mi?

— Karacahisar okuyla doldurdu yabanların sadaklarını, Benito Keşiş...

— Yok canım! Kimin nesi bunlar? Germiyanlı mı? İnegöllü mü?

— Buralı değil On beş gün önce, bir kez daha geldilerdi Keşiş Benito'ya...

— Neden haber vermedin o zaman?

— Kimliklerini öğrenmeyince... Nerden gelmişler, neye gelmişler, bilmeyince...

— Öğrendin mi şimdi?

— Hay hay!.. Biri Kıbrıs'ın Sen-Jan tarikatından... Şövalye... adı Notüs Gladyüs... "Kral oğluyum" dermiş kendine... Öteki, Sen-Janların yanına aylıklı asker girmiş Türkopol... Adı Uranha... Yüzbaşı!..

— Neye gelmişler? Bizden alıp veremedikleri?

— Sürgün etmiş tarikat... Soygunlar yapıp din kardeşlerini soydukları için... Şarap sarhoşluğuyla kavgalar çıkarıp kan döktükleri için... Hıristiyan kadınlarına saldırıp zorla ırza geçtikleri için...

Kamagan Derviş, bunlar çok önemsiz şeyler gibi, aşırı bir alçakyüreklilikle söyleyivermişti.

Osman Bey yarı deli görünen bu sıska Moğol'un İnönü'ndeki mağarasından Kıbrıs'a haber salıp ne idüğü belirsiz iki serserinin kimliğini on beş gün içinde, bu kadar girdisi çıktısıyla öğrenmesini, hiçbir utanç duymadan, kıskandı. Batakları, köprüleri, yıkılmış azgın ırmakları atlayıp her boğazda, her dere çukurunda pusu kurmuş eşkıyaları aşarak dilediğini en kısa zamanda öğrenmesi ORTAK'ın korkunç gücünden geliyordu. Pekin Hakanı Kubilây'la Tebriz İlhanı Hülâgû'nun kurduğu, birçok hükümdarın, ünlü prensin, soyluların, Arap şeyhleriyle Acem hanlarının, Müslüman Türk beylerinin de para koyarak katıldığı, her yerde kısaca ORTAK diye anılan ticaret kumpanyası, bütün Endonezya'dan Cermanya'ya, Seylân'dan Afrika'nın göbeğine, Kanarya adalarından Moskova prensliğine, Basra'dan geceleri altı ay uzunluğunda Buzlu Dünya'ya kadar, yeryüzünü örümcek ağı gibi sarmıştı. Bütün kervan yolları, Moğol barışı içinde, devletin himayesi, hattâ teminatı altındaydı. O kadar ki güvenin sağlanamaması yüzünden, tüccarın yolda uğradığı zarar, hazinece karşılanıyordu. ORTAK gerektiğinde, büyük kervanlar kurup gezdirmek, mal toplayıp depolamak için faizle borç verecek milyonlarca altınlık ayrı bir hazine meydana getirmişti: Dünyanın her tarafındaki önemli merkezlerde, limanlarda, yol kavşaklarında memurları, denetmenleri, ulak örgütleri, denizlerde kendi malı olan yüzlerce gemisi, yollarda, aralıksız gidip gelen binlerce develik, binlerce katırlık, binlerce arabalık kervanları vardı. ORTAK, devletler üstü yasalarla yürütülüyor, bu yasalara göre, anlaşmalar bağlanıp savaşlar açılıyordu. Son zamanlarda, valilerin, komutanların, çeşitli toplulukların merkezleri dinlemez olmaları yüzünden, yolların güvenliği bozulalı beri, gücü biraz gevşemiş; soygunlar, el koymalar başlamıştı. Böylece, kâr azaldığından çekişmeler artıyor, çekişmeler arttıkça kâr azalıp karşılıklı hilekârlık çoğalıyordu. Evet, ORTAK eski gücünü, gitgide yitirmekleydi ama, şu Kamagan Derviş derbederine, değme beyin, değme paşanın, küçüklü büyüklü birtakım devletlerin imreneceği bir haber alma gücü, gene de sağlayabilmekteydi.

Osman Bey, bunları aklından geçirdiği için biraz dalgın sordu;

— Nerden tanıyorlarmış bu yabanlar Kara Keşiş'i?

— Tarikat başkanından mektup getirdiler. Çok sevindi Benito Keşiş: "Sizi bana tam zamanında gönderdi, göklerdeki Rab İsa Efendimiz!" dedi. Niyetlerini açtı.

— Bildiğimiz niyetlerini mi?

— Bildiğimiz! "Buranın köylüsü, baron maron, soylu moylu tanımaz" sözüne çok şaştı şövalye! "Dilediğini işler, bu namussuz Bizans köylüsü, tekfurdan davacı olur, haklı bile çıkar," sözüne hiç inanmadı! Kara Keşiş, "Kilisenin bile toprağı yoktur, say ki Ortodoks kilisesi İmparator'un aylıklı memurudur," demesiyle herifin aklı sıçradı, "Olmaz öyle şey! Müslüman kâfiri midir bu Ortodokslar!" dedi. "Müslüman kâfirinden katbekat kötüdür, katbekat dinsiz imansızdır," dedi Benito Keşiş! "Daha kötüsü, bu Bizans'ta, ticaret, zanaat, madenler, limanlar, tersaneler de devletin tekelindedir," dedi. "Dahası, imparator parasız kalırsa, zenginlerin malını çeker alır, 'Olmaz' diyenin tatlı canı da üste gider," dedi. "Bereket versin, bu sıralar güçten düşmüştür, buralarda, hükmü yürümemektedir. Bundan yararlanıp tekfurlardan kimilerinin aklını, bizdeki baronluk düzenine yatırdık epeyce," dedi, "Başta İnegöl Tekfuru Aya Nikolas, ardında, Karacahisar tekfurunun kardeşi Filatyos bu işe sıvandılar sayılır," dedi. "Ah işimizi şu Ertuğrul Türkmen bozmasa!" dedi. Kaçak köylüleri Ertuğrul Bey'in geri verdiğinden yandı yakıldı. Dönmezköy işini anlattı. Şövalye hele buna çok kızdı: "Yirmi beş, otuz yürekli savaşçı uydurup bir gece basıp bitiremediler mi, yazıklar olsun!" diyerek elini şap şap dizine vurdu. "Neye güvenir Türkmen kâfiri? Savaşçısı çok mudur?" dedi. Kara Keşiş ne dese iyi, "Türkmen'dir. Türkmen kısmı akılsızlığına güvenir!" dedi. "Filatyos'un ağabeysi Karacahisar Tekfuru Aksantos'a söz geçiremedik!" dedi, "Toprağı Ertuğrul’un ardındadır, saldırıya katılmazsa hiçbir şey elde edilemez!" dedi.

Osman Bey, kaşlarını çatarak Kamagan Derviş'e biraz dargın sordu:

— Sonunda, bizi Aksantos'la bozuşturmak için, atlarımızı sürüp Demircan'ı oklama kararı mı verdiler?

— Buna karar verseler koşup bildirmez miydim, Osman Bey! "Sizi yarın İnegöl tekfuruna götürsem gerek!" dedi Benito Keşiş!.. Belayı savuşturduk sandım. Bugün onlardan duyunca başımı taşlara çaldım ama, faydasız! Kaç kez dedim sana beyim! "Kötülüğü dokunur bize... Gel bitirelim bu kara yılanı..."

Osman Bey gülümsedi. Benito Keşiş'i bitirmeyi ertelemesi, ucun iş yaptığı İstanbul Venediklisini gücendirmek istemediğindendi. Bunu düşündüğünden, bir de öğreneceğini öğrenmiş olduğundan dalgınlaşmıştı. Kamagan fark edip susunca, hiç de önemli saymıyormuş da, gelişigüzel merak etmiş gibi sordu:

— Tebriz'den bir haber, dostum Kamagan, Argun İlhan'ın hastalığı nasıl?

Kamagan Derviş, İlhanlık'tan haber soranlara, şakadan sağırlığa vururdu. Gene elini kulağının ardına attı. Söyleneni hiç anlamamış gibi karşılık verdi:

— Fal mı? Hay hay! Salsınlar yarın bir kara koyun... Açalım bir eğe kemiği falı... Görelim geleceğimizden, güleç bahtım...

— Olur! Şarabı bitir sen! Yumurta kırsınlar, sucuk doğrasınlar!

— Anlamadım!

Osman Bey kalktı, yere diz vurarak selam veren Kamagan Derviş'e dostça gülümsedi, İlhanlığa gösterdiği bağlılık canını sıkacak yerde, hoşuna gidiyordu. Bir mum alıp yattığı odaya geçti, dolabın kilidini açtı. Fakir hazinesinde dört tane kese vardı. Biri yumruk kadar, biri bunun yarısı... Ötekiler de birer tutam... Orta boy keseyi aldı, bir an düşündü, kederli yüzünden kurnaz bir gülümseme geçti, küçüklerden biriyle değiştirdi.

Böylece Kamagan Derviş'in yalancı sağırlığını cezalandırmış oluyordu.

3

İnce bir esinti bulutları ufalamış, bahar güneşi apansız kızdırmaya başlamıştı.

Kerim, güneşten yandığı, susuzluktan da kıvrandığı halde, on, on beş adım ilerdeki pınara gidip buz gibi sudan içmeyi, bir türlü göze alamıyordu.

Ertuğrul Bey, pınarın yanındaki koca çınarın gölgesine gömülmeyi vasiyet etmişti.

Burası Bilecik yolu üstünde, bağlık bahçelik bir tepeydi. Ertuğrul Bey yatağa düşmeden önce, yanına çoğunlukla Akçakoca'yı, torunu Orhan Bey'i, bunları bulamazsa, Saltuk Alp'i, ya da Kara Mürsel'i alıp yavaş yavaş yokuşu çıkar, çınarın gölgesine otururdu. Orhan Bey'in dediğine bakarsan konuşmazmış çokluk... Pınarın sesini dinler, dalarmış Bilecik tepelerine... Koca bir Ertuğrul Gazi de olsan, elden ayaktan düştün mü, uzakları özlersin besbelli... Gitmeyi canının çekip gidemediğinden... Kısası, elden ayaktan düşmek, gözünün ferini yitirmek kötü... Neden istemedi bakalım, Söğüt'ün mezarlığını Ertuğrul Beyimiz? Göz yalımı yoktur çünkü...

Osman Bey, ölümlerinin denk düşmesi hatırına, fukara Demircan Ağa’sını da buraya gömdürmüştü.

Pınarın çevresiyle çınarın gölgesini dirilere kapatmasın diye, mezarlar, biraz gerideydi. "İnsanoğlunda yaşamanın, ölmenin ayrıntısı yok... Canlıyken Demircan Ağa’nın, iki adım gerisinde giderdi Ertuğrul Beyimizin, ölünce de, nah iki adım gerisinde gömüldü!"

Herkes çekilmiş, mezarların başında Yahşi İmam yalnız kalmıştı, "iki yanında iki testi... Dönüp sağına üfürmekte, dönüp soluna... Testilerin sularını mezarların üstüne döktü mü, tamam! Giden gider, kalan kalır!"

Osman Bey babasının mezarından beş altı adım geride, ellerini göbeğine bağlamış yere bakarak duruyordu.

Kılığının değiştiğini fark ederek biraz şaşırdı. Her günkü giyimleri, yamalı değildi ama, eskiydi epeyce... Nedense, süslü giyinmişti bugün...

Orhan Bey'in dediğine bakılırsa, bunların çoğu, kardeşleri Gündüz Alp'ten, Savcı Bey'den iğreti alınıp iş bitince geri verilirmiş... "Peki, Osman Beyimizin cenaze günü süslü giyinmesi nedenki ola?.. Varmıştır bir sebebi? Aklımız mı erer?" Bir zaman bulmaya çalıştı. "Tamam! Yeni Bey'dir. Birazdan derneğe birikilecektir. Kılığı düzgün olanın sözü güçlü olur!"

Kerim, can sıkıntısıyla inledi, kurumuş dudaklarını yalayarak umutsuzlukla çevresine baktı.

Burası birden değişmiş, eskinin dinlendirici, keyifli görüntüsünü yitirivermişti. Oysa taşı sonra dikilecek, kapağı sonra örtülecekti Ertuğrul Bey'in... Orhan Bey, babasının Demircan'a taş diktireceğini söylemişti. "Eskişehir'in taş yontucu Ermeni ustaları, bakalım, nasıl yontar bu taşları... Bakalım, kaça yontar!" İki toprak yığınının burayı neden bu kadar değiştirdiğine şaştı bir zaman, "Altında ölü yattığını bildiğimizden mi ola?" dedi.

İlk toprağı, ağasının ölüsü üstüne kendisi atmış, sonra küreği Toros kapmıştı. Arkadan herkes zorlam Ertuğrul Bey'in mezarını da çabuk örtmek için. Osman Bey'le kardeşleri, Orhan Bey'le kardeşleri, yeğenleri de zorladılar. "Neden insanoğlu mezar toprağını acele örter? Ölümden korkar çünkü! Neden korkar? Korkuludur ölüm!" Biraz düşünüp daldı. "Günler geçe yel çevrile /  Üstüme taşlar devrile / Ten çürüyüp toprak ola / Toza ey dost deyi deyi". Bunu kimden duyduğunu hatırlamaya çalıştı. Bulamadı. "Adam sende... Kimse kim!" Gözlerini kıstı, somurttu: "Ten çürüye toprak ola, dile kolay... Aralıktaki yaman geçidi n'apalım?" Kitabın kavlince karanlık bastı mı, bunların başına eli topuzlu soru melekleri dikilecek... Soruyu hiç duraklamadan karşıladın, ne güzel! Az biraz pepeledin mi, tepende fırtına gibi dönen topuz, alnının şakına indi bil!" Ertuğrul Bey'in kimseye kötülük ettiği duyulmamıştı. "Topuzu yemeden adatacağından hiç kuşkum yok ama, fukara Demircan Ağamın işi kötü... Anamın dediğini tutup gâvur kızını Müslüman edeydi, hoplar geçer miydi bu geçidi topuzsuz hey Allah!" Akçakoca, aklından geçirdiklerini bilmiş gibi, yüzüne sert sert bakınca hemen toplandı. Sakalı savaşlarda ağartmış bu Akçakoca, ermişliğe ayak basmış değilse de, çizgisine adamakıllı yanaşmış sayılıyordu. "Yerin altından, göğün üstünden haberi var ki, bildiğimiz keramet gücüyle olmasa da, sezgi yoluyladır düpedüz ve de korkuludur!"

Akçakoca yürümüş varmış, deminden beri elleri göbeğine bağlı yere bakarak duran Osman Bey'i, kolundan tutup kuytuya çekmişti. "Ne der ki ola? Ne diyecek, ölüm Allah'ın emri... falan filan..."

— Ölüm Allah'ın emri, Osman Bey oğlum! Ölen kurtulur. Biz gelelim dünyanın bitmez işlerine... Rahmetlinin vasiyetlerini saydım dün gece... Arada unuttuğum oldu: "Orhan torunumu kollasın iyice" dedi, "Ocağımızı Orhan yaksa gerek, bizden sonra benim gördüğüm," dedi, "Dündar'dan korusun yurdu, Oğuz'u, ille de kendisini, Osman oğlum," dedi, "Aman Konya gözden uzak tutulmasın hiç" dedi, fukara gazi kardeşim, bu sözle "Allah" dedi gitti. Bana sorarsan, vasiyetlerinin başı Konya'yı kapmak... Artık Söğüt'e sen hiç inme! Buradan bin git! Tamam, işte atlar da geldi. Hopla sür, İtburnu'na yetiş!

— Bugün kalsa, Akça emmi... Bugün...

— Bugün evet! Şeyh Edebâli hazretlerine hemen yetişmemiş hiç olmaz!

— Toplantı n'olacak? Dündar takımı, uyumadı, sabaha kadar Akçakoca emmi! Söğüt'te evden eve çok gidiş geliş oldu bu gece... Kaplan Çavuş gözlemiş pencereden... Dündar Alp'in evinde hiç sönmemiş ışıklar...

— Orasını bana bırak! Şeyhle görüşmeden toplantıda hiçbir iş görülemez! Hadi durma... -Çevresine baktı-: Orhan Bey'i de al git! Elini öptür Şeyh'in...

— Başka birini yollasak Akça emmi... Saltuk Alp emmim gitse?

— Olmaz! Durum vardır, beylere edilecek söz başkasına hiç denilemez. Çünkü, bunca kişinin sorumu beyin boynundadır. Başkası başarabilse yola sürer miyim seni? Ben biner giderim!

Rahmetli babanla çoktandır görüşemedi şeyhimiz... Bir zaman sağalıp kalkmayı umdu, arabayla tahtıravanla giderim sandı. Umudu kesilince, "Çağıralım" dedim, "Alçakgönüllüdür, özrümüzü bilir, kalkar gelir," dedi. Ol görüp şeyhini ayağına istemeyi göze alamadı, içini çekti. Haber salaydık, gidip alıp geleydik, vara yolsuz düşeydik!

— Hiç mi olmaz Akça emmi, biri gitse, demek?

Sesi birden değişmişti.

Akçakoca bu değişmedeki soğuk alayı, uzaklaşıp dikilmeyi sezemediği için, rahatça gülümsedi:

— Boşuna direnmektesin! Kız alıp verme işlerini düşünecek sıra değil bugün!

Osman Bey telaşlandı, geceyi uykusuz geçirdiği için solgunlaşmış yüzü kıpkırmızı oldu:

— Ne kızı? Yok öyle şey! Benim dediğim...

— Senin dediğin... Kızını istedin, bizden gizli, vermedi. On dört yaşında kızın "Beni iste!" lafına giden, işte böyle yere bakar sonunda...

— Aman Akça emmi... Rahmetli de bilmekte miydi sakın?

— Savaşlarda ustasın, beyliğin işlerinde sezgilisin ama, Osman Bey oğlum, karı meselesinde çocuk gibisin. Adam, İnönü voyvodasına gider, Eskişehir Sancakbeyi Alişar'ı çağırıp dünür yollar da bunun gizlisi kalır mı?

— Vay başıma! Demesene, rezil olduk!

— Bırak şimdi! Hayvanlarımızın çalınması çok önemli... Epeydir şeyh hazretleriyle görüşmedik. Ülkede olup bitenlerden haberimiz yok sayılır. Karacahisarlı bize meydan okumaktaysa, durum değişti demektir. Gitmemek hiç olmaz! Dün geceden beri ucun beyisin! Bey kısmının onuru kendi malı değil! -Bir an durup Osman'ın yüzüne baktı, sesini alçalttı-: Unutma rahmetlinin başvasiyetini! Dündar Alp'in bir haklı olduğu yer, Konya'yı ele geçirmek işidir! Bunu şeyhimizle iyi konuş... Önünü, ardını, yanını yöresini sor soruştur! Aman ki ölüm-kalım çizgimizdir! Hadi, vakit geçirmeyelim! Hayırlısıyla git, hayırlı haberlerle gel! -Osman'ın omzunu baba gibi okşadı, Kerim'e dönüp her zamanki sert sesiyle enikonu çıkıştı-: Durup bakar, hele şuna! Orhan Bey'i sesleyelim demez...

— Buyur Akça emmi!

— Orhan Bey'i dedim... Sesle bul, kap getir!

— Söğüt'e indi Akça emmi...

Fırlayacaktı. Osman Bey durdurttu:

— Bekle biraz, Kerim Çelebi... -Akçakoca'ya döndü-: Orhan'ı bırak! Bunu alır giderim. Ağasına çok yandı, avunur biraz... Savaşçılığa zorladı Bacıbey.... Demircan'ın tımarını versek, doğru! Bakalım çekip çevirecek güçte mi? -Biraz düşündü-: Söğüt'e varır varmaz, Toros'u yola çıkar, yetişsin hemen Dönmezköy'e... Gariptir fukaralar, başlarında, bir iş bilen bulunsun!

— Tamam! İyi dedin! -Atları tutana elini salladı-: Yanaş... -Önünü kavuşturmuş koşmaya hazır bekleyen Kerim'e gene çıkıştı-: Yanaş dedim, akılsız molla! -Atlarla Kerim aynı zamanda varmışlardı yanına, homurdandı-: Hele şuna! Bey üzengisine yapışır mı hiç?

Kerim fırıldak gibi dönüp beye çekilen atın sağ üzengisini tuttu. Osman Bey yay gibi hopladı. Akçakoca, Kerim'in ensesine bir şaka şaplağı çekti:

— Biner mi kaltaban! Gezdirdiği kılıca yazık! Hopla!

Kerim hiçbir şey anlamadı ama, n'olursa olsun deyip Orhan Bey'in ünlü bineği Karaduman'ın sırtına sıçradı.

Kerim, bugüne bırakılan toplantının ne kadar önemli olduğunu bildiği için, bu yolculuktan hiçbir şey anlamamış, hele seksenlik Akçakoca'nın arkalarından "Ellerini öperim" demesine büsbütün şaşmıştı. Buralarda, koca emminin elini öptüğü değil, eşit saydığı adam yok gibiydi. Düşünüp dururken işi anladı, az kalsın, "Tamam" diyerek elini dizine vuracaktı.

— Hiç gittin mi İtburnu'na Kerim Çelebi? Şeyh Edebâli'yi gördün mü hiç?

— Gördüm! Görülmez mi? -Sesi birden kederlenmişti. Yanıp yakılmamak için kendini zorlattığı halde istemeden ekledi-: Yahşi İmam, bizi yanına molla koyacaktı ya...

— Gerçek!

— Aldı gittiydi, geçen yıl... Şeyh hakkı kervanıyla... Sınava çektiydi bizi, şeyhimiz, zorundan sormadıydı. "Yılmasın" dediydi besbelli... "Eh" dediydi, "Elverir" demeye getirdiydi.

Osman Bey delikanlının sesindeki kederin derinliğini fark etti:

— Âdemoğlunun her istediği, bu dünyada eline geçmez. Demircan ölmeseydi, rahmetli babam, kurtarmıştı yakanı Bacıbey'in pençesinden... Konuşamadık Orhan'la uzun boylu... Sence neden öldürdüler ağanı? Kim öldürdü?

— Bilmem.

— Vardığınızda epey olmuş muydu vurulalı? Soğumuş muydu iyice?

— Soğumuştu herhal, bakmadım ben... Aklıma gelmedi.

— N'apmaktaymış ki, arkadan vurulmuş? Benim bildiğim Demircan, arkadan vurdurmayacaktı kendini...

Kerim yutkundu. Bereket, Osman Bey bir at başı ilerde gidiyor, bakmadan konuşuyordu.

— Çimmekteymiş bana kalırsa... -Az kalsın "Boy aptesti alıyormuş gibime..." diyecekti. Utandı-: Çıplanmış yarı beline dek nedense... -Orhan Bey'in çoktan söylemiş olduğunu, ya da er geç söyleyeceğini düşünerek yalanın boşluğunu anladı-: Niyeti çimmekmiş besbelli... Boy aptesti...

Osman Bey üstelemedi. Açık saçık sözlerden, hele şakalardan toyluğunda bile hiç hoşlanmadığı biliniyordu.

Kerim, yanında sallanan kılıcı, sırtında sadağı, ok torbasıyla Osman Bey'in bir adım sol gerisinde tırısla yolculuk etmeyi bir an yadırgadı. "Anamız savaşçılığa zorlamasaydı, yanına alır mıydı Osman Bey bizi? Giderek alışır mıyız savaşçılığa? Alışırsak, n'olur halimiz?"

— Issızhan'ı işletmekte değil miydi ağanın alacağı kız?

— Kız mı? Evet!

— Babası Kara Vasil'di, aklımda yanlış kalmadıysa... Bir de erkek kardeşi mi vardı ne?

— Var, Mavro'dur adı...

— Aklıma geleydi, haberciyi yollardım Issızhan'a, kızı bulur konuşurdu. Kuşkulanmış mı, hile sezinlemiş mi? Başka isteyen misteyen olmuş mu, bu sıra?

— Essah!

Kerim alt dudağını dişleyerek gözlerini kıstı. Yanında vurulduysa, vuranı görmesi, tanıması bile yazılı... Belki şüphelidir birinden... Yüreğini belli belirsiz bir sıkıntı sardı.

— Pop Markos dedi ki...

Lafı bu yönden kurcaladığına pişman olarak sustu.

— Ne?

— Kız ordaymış dün... Orhan Bey'e bakılırsa, öteberi getirmiş ağama...

— Evet!

— Pop dedi ki, "Üç hayvan değil, dört hayvan gitmiş" dedi.

— Biri atlıymıştır heriflerin... Benim şaştığım, iki kişi, gündüz gözü, Demircan'ın üstüne varmayı nasıl göze aldı? Canlarına mı susamışlar bunlar? Köy yakın... ît var.

— Belki batakta gizlenmiştir gerisi... Bunlar "Bakalım ne var, ne yok" dediler. Gördüler ki...

— Evet?

— Gördüler ki, fukara ağam dalgınca biraz!.. Çekip vurdular.

— Bağırtı mağırtı duyan olmamış mı köyden?

— Olmamış.

— Kız yakınlardaysa... Birini gördüyse... Kuşkulandıysa, bağırmıştır.

— Kim, Liya yengem mi? -Kerim az kalsın hayvanın başını çekip duracaktı-: Ne bağırması... Benim bildiğim Liya bacı, sopayla bitirdi işini iki kişinin.

— Deme! Korkmaz mı? Yürekli midir bu kadar?.. Karı kısmı, şaşırır, eli ayağı kesilir.

— Yok öyle şey, beyim! Kara Vasil'in Liya, şaşıracak kızlardan değildir. Barına mı bilirdi yoksa Kanlı Boğaz'ın doruğunda kardeşiyle...

— Öyleyse... Ya gitti önceden başına bir iş geldi, ya da vuranlarla birlik...

— Yok beyim, tutkundu ağama! Bize kötülük gelebilemez ondan, hayır!

Osman Bey, gittikleri yerde sanki Liya'yı bulacaklar da, bu soruların bazılarına karşılık alacaklarmış gibi hızlandı.

Uzakta, batağın saz denizi, hiç esinti olmadığından pusuya yatmış gibi, kımıltısız duruyor, bu haliyle, insanın yüreğine büsbütün kuşku salıyordu. Güneş buluta girmiş, karşı dağlar, iyice morarmıştı.

Dönemeci kıvrılınca epey ilerde hışım gibi gelen bir atlı gördüler.

Osman Bey, hemen tanıdı:

— Allah Allah! Bizim Kedigöz değil mi bu?

— Tamam! Kedigöz... Kula kısrağından bildim!

— Nereye gitti de, nerden gelmekte?

Kerim durakladı, sonra Orhan Bey'in "Beylerden gerçek gizlenmez" sözünü hatırladı:

— Dün gece Nakip Hasan Efendi istedi bunu benden beyim!

Bir yere ulak saldı besbelli...

Osman Bey gülümsedi:

— Anladım, Şeyh Efendi'ye durumu bildirmiştir. Ahi töresince nakipler önemli haberleri şeyhlerine ulaştıracaklar vakit geçirmeden...

Yaklaşınca Kedigöz attan inecek oldu. Türkmen yasasına göre yaşı, yeri küçük olanın attan inip selam vermesi, büyüğün de inip selam alması gerekti. Osman Bey elini kaldırıp Kedigöz'ün inmesini önledi, ama Kerim'in atlamasına karışmadı:

— Hayrola Kedigöz, nerden bu geliş sabah sabah?

— Acele bir haberimiz vardı beyim, İtburnu'na ulaştırdık!..

— Şeyh Hazretleri nasıl? Hasta masta değil ya?

— Yok! Sağ-esendir Allah'ıma şükür... Bağışla beyim, dün gece göremedik seni biz... Cennet olsun yeri Ertuğrul Beyimizin..

— Sağol! Hadi kalma yolundan...

Osman Bey dün gece bey seçilmesinden Şeyh Edebâli'nin haberi olmasına sevinmiş, kızını kendisine vermek istemeyen bir adamla şimdi daha rahat konuşacağını anlayıp biraz ferahlamıştı.

Çocukluğunda Balkız diye takıldığı şeyhin kızı Bala Hatun'u hâlâ seviyordu. Üç yıl önce on dört yaşındayken konuşmuş, evlenmeye razı olduğunu anlayıp babasından istemişti. Edebâli'nin aslı Adanalı olduğundan ilk karısı Arap'tı. Belki de bu sebepten Balkız'ın iri kara gözlerinde aklı baştan alır bir derinlik, etli ağzında erken olgunlaşmış ateşli kadınlık vardı. Uzun boylu ince belliydi. Yürürken fidan gibi dalgalanıyor, kuvvetli dişlerini göstererek iştahla gülüyordu.

Ertuğrul'dan habersiz yapılan bu istemeyi, şeyh yollu görmemiş olmalı ki, kıza sormayı bile gereksemeden yaş küçüklüğü ileri sürmüştü. On dört yaşındaki bir kız için, "Yaşı küçük" demek açıkça "Uygun değilsin, bizim aradığımız damadın ölçülerine," demekti.

Osman, belli etmek istememişti ama, bu geri çevrilmeye çok üzülmüştü. O günden sonra güleçliği biraz eksildi, daha çabuk kızar oldu. Yakışıklı erkek onuru yaralanmıştı. Hiçbir başarı bu yarayı kapatamıyordu. Sırtına beyliğin sorumluluğu yüklenmiş olmasa, şeyhin aklına gerçekten güvendiği halde, bu görüşmeye yanaşmayacaktı. Can sıkıntısıyla bıyıklarını çekiştirdi, bu tatsız düşüncelerden kurtulmak için gelişigüzel sordu:

— Demek, Dönmezköy'ün popu yaman izci?

— Yaman! Düştü önümüze, sağa sola hiç bükülmeden, hiç duraklamadan, sürdü izleri, götürdü Karacahisar toprağına soktu.

— Sevmişler rahmetli ağanı öyleyse!

— Sevmişler ki ne kadar... Karıların ağlamasını, beyim görmeli... Şuncacık bebeler ağlaştı. Kanlılarımız o sıra ele geçeydi bak bakalım neler olurdu.

— Yiğitti gayetle Demircan, güvenirdi dostu düşmanı... Doğruydu direk gibi... Doğrunun çoğu katı olur, senin ağan yumuşaktı gerektiğinde... Diyeceğim, salt kendine doğru değildi Demircan'ımız, başkasına da yarar doğruydu. Güçlüydü, göstermezdi... hünerliydi, övünmezdi.

Teker iziyle açılmış yol, çorak tepenin ardındaki derin kuyuda, ikiye ayrılıyor, sağdaki İnönü'ne, öteki İtburnu'na gidiyordu. Artık İtburnu deresine kadar buradan ilerisi çırılçıplak bozkırdı. Dorukta kuyu göründü. Biri su çekiyordu. Osman Bey sordu:

— Susadın mı Kerim Çelebi?

— Yok Beyim!

— "Çelebi" dedik. Yasak etmiş Bacıbey duyduğum doğruysa, "Çelebi" lafını... Terslemiş bu sabah Toros'u... "Kerimcan" denilecekmiş sana bundan böyle... -Biraz bekledi-: Canın sıkılır ama, yoktur çıkarı... Bir bakıma, dengine geldi bu senin iş! Ülkenin medreselerinde fodla-zırva kalmamıştır. Kerimcan, sen nereye gidip okuyacaktın İtburnu'ndan sonra?

Yaklaşınca kuyudan su çekmeye çabalayanın ayağı zincirli esir olduğunu bildiler. Geceyi Söğüt'te geçirmiş, gün ışırken yola çıkmıştı. Dalgındı, nal seslerini duymadığından, kovayı başına dikeceği sıra fark etti atlıları, biraz ürkek, gülmeye çalıştı.

— Uğur ola yiğitler! İçesiniz var mı? -Osman Bey'i Söğüt'te ya hiç görmemiş, ya da burda rastlayacağını ummadığından tanıyamamıştı-: Hayvanları sulayalım mı? Çekerim ben...

— Yok! Geçmiş olsun! Nerden nereye bu gidiş?

— Söğüt'e uğradım, Ertuğrul Bey'e... Bahtımızın karanlığına bakmalı ki. Ayağımızın uğursuzluğuna... Tanrı yerini cennet ede... Oğlu Osman Bey aldı beyliği... "Gözü esir mesir göresi değildir" dedim, "Taraklı, İğneci dolaylarını dolanıp dönüşte uğrasam iyi" dedim. Varlıklı yerlermiş oraları duyduğum doğruysa... Samsa Çavuş'un Kayı oymağı da eğleşirmiş oralarda... Yolu aldık elimize, bakalım, Tanrı ne gösterir!

Yere bakarak konuştuğu için Osman Bey'in para çıkardığını görmemişti. Önüne düşenin bir Venedik altını olduğunu fark edince irkildi. Osman Bey'i tanımadıysa da, verdiği paradan gelişigüzel bir savaşçı olmadığını anlamıştı. Çok duygulandı. Eline vardı:

— Adını bağışla yiğit, adını ver!

Osman Bey elini yavaşça kurtardı:

— Azımızı çoğa tut, arkadaş! Adı verecek bir şey yapmadık sana!

— Yokluk yoksulluk göstermesin ulu Tanrı, görünür görünmez beladan korusun!

— Seni de kurtarsın tez vakit!.. -Atı tepikledi, birkaç adım gidince gemi çekip durdu-: Geçtin miydi buralardan hiç?

— Yok!

— Batağa girme sakın... Kancıktır bilmeyene... Bu yol, İtburnu'nda Şeyh Edebâli tekkesine gider dosdoğru... Yanına birini katar Şeyh Efendi, Sakarya'dan geçirir seni...

— Sağol!

Bahtıkara savaşçıdan hızla uzaklaştılar.

Kerim'in yürek acısı artmış, Osman Bey, dilenen esir gördüklerinde, bütün savaşçılar gibi, uğursuzluğa uğramışlığın ürküntüsünü duymuştu. Esirlik, kurtulmalığı hazır olmayan savaşçılar için rezillikti. Hemen hemen hiçbir savaşçının kurtulmalığı da hazır olmazdı. Çünkü böyle bir şey sezilir sezilmez, istenen para kat kat artırılıyordu.

Osman Bey ağzındaki kuruluğu tükürdü.

— İyi başladın savaşçılığa Kerimcan, yeni cavlaklarımızın delibaşlarını ufalamışsın az biraz... Sevin ki essahtan cavlak değilmiş herif!..

— Değil miymiş?

— Değilmiş bereket! Deli Balta'ya bakarsan Cimri işinde, kapısız kalmış Karamanoğlu leventiymiş bunlar... Ülkede güven kalmadığı için, kapısız kalan leventler derviş abdal kılığına girer oldu. Çoğu cavlağa soyunmakta bunların...

— Nasıl bilmiş Deli Balta ağam, düzme cavlak olduklarını?

— Kolaydır! Kutbülaktab'ı sormuş, kara kuru cavlaktan başkası bilememiş... Ötekilerin imamdan haberi yok, "evlad"ı, "efrad"ı hiç duymamışlar!.. Kara kuru Kel Derviş'e geldi mi, cavlağın gerçeğiymiş ve de yamanmış ki, bizim Deli Balta'yı şaşırtmış! Deli bunların Şam'dan sürüp geldiğini öğrenince, Kel Derviş'i ufak tefek görüp eğlenirim, sanmış, "Şam'da eğleşen, iyi kılıcı, iyi tanır, sen de tanır mısın Keloğlan?" diye sormuş. Beriki, "Eh" demiş. Deli Balta bu "eh"den pirelense de edebini bilse ya... Çekmiş kılıcı, "Bak bakalım, bu kılıç nasıl?" demiş! Kel herif "Bismillah" diye, tükürüp almış, "Kılıcın iyisi Balta kardeş, nerden bilinir, diş tutmamasından bilinir! Hele görelim" demesiyle, Balta'nın şu kadar altınlık kılıcını, gevrek kavurga gibi çıtır çıtır kırıp tükürmemiş mi?

— Aman...

— Amandır, evet!.. Aklında tut, cavlağın gerçeği yaman olur.

— Aklımın ermediği beyim, bu Kel Derviş, yaman cavlakmış da neden soyunuk değil yoldaşları gibi?

— Çünkü yamaklık etmiş dayı gemilerinde körpeyken bu Kel Derviş... Gemilerde leventlik edenler, bilmezden geleneğe uyup dövme dövdürürler kollarına, gövdelerine! Bildin mi dövmeyi?

— Bildim!

— Bu da "Hiç olmaz dövmesiz" diye pazılarına çıplak karı tasvirleri dövdürmüş renk renk... Cavlaklığa geçince utancından gömlek giyer olmuş... Silinmez çünkü bu dövme kısmı, deriyi etiyle beraber kazımadıkça... -Biraz düşündü-: Evet, ne demekteydik? Gayetle kıyıcıdır. Daha kötüsü, ön arka ayırmaz vururken cavlak kısmı... Çünkü yiğitlikle kancıklık birdir cavlak milletinde... Bulaşıldı mı öldürülmeli... Yoksa bitirir seni er geç... Bilir misin bunların geçmişini?

— Hayır.

— Haşhaşçılıktan kökleri. Eskinin meselesidir. Vaktiyle bir Hasan Sabbah türemiş Acem içinde... Geçmişe yanmaz, gelecekten nesne ummaz bir kıyıcı herif... Kuş kanadı erişmez bir dorukta bir kale örmüş, adı, Alamut... "Dağlar Şeyhi" olup çıkmış... "Benim Mehdî" diyerek biriktirmiş başına ipini kırıp kazığını sırtlayıp geleni... İçirmiş bunlara afyonlu şarabı. Atmış koyunlarına körpe cariyeleri... "Cennettir bu... Allah'ın cennetine ölen girer. Doğru çalışırsanız bana, sağken, durağınız burasıdır ve de burda size ölüm yoktur" demiş... "Cenneti dünyada bulduk" sanan avanaklar, yitirmiş ölüm korkusunu... Saldığı yere dalar, tut dediğini kapar olmuşlar. Çok adam öldürmüş bunlar vaktiyle... Şimdinin cavlakları, eskinin haşhaşçılarına pek benzemez ama gözükarası gene de çoktur. Tepelediğin herif inanmamış senin mollalığına... Deli Balta’nın kitaba el bastığını görmesiyle aklı sıçramış, "Vay başıma... Mollası böyle olan yerde bize ekmek yok" demiş, "Heyvah ki, boşuna teptik bunca yolu" diyerek sızlanmış... Bizim buraların gidişatını anlatmış Deli Balta... Herif, adam gibi giyinip savaşçılara katılmayı dilemiş... Demek yetti canına maskaralık... -İçini çekti-: Germiyan"dan gelen afyonu keseydik, düzene girerdi bu fukaraların çoğu... Önleyemedik ol görüp...

Ünlü Ahi Şeyhi Edebâli'nin İtburnu'ndaki tekkesi, yüksekten bakılırsa, bir su geçidini kesmek için düze yapılmış, güçlü bir hisara benziyor, iç avluların duvarlarla bölünmesi, bu benzerliği artırıyordu. Tekke buraya kurulurken, herhangi bir saldırıda, imdat yetişene kadar, dayanma hesapları da, hiç yapılmamış değildi. Küçük bir dere, kalın dış duvarların altındaki demir parmaklıklı mazgallardan geçip bütün avluları dolaştıktan sonra, Sarısu'ya karışmaktaydı. Çevresinde birkaç derviş evi, ekilmiş topraklar, meyvalıklar, bağlar vardı. Salt tekkede barınanların kadın erkek, çoluk çocuk, elli kişiyi bulduğu biliniyordu.

Tekkenin cümle kapısında, yolcuları, iki derviş çömezi karşıladı. Bunlar, "Hoş geldiniz" diye koşarak dizginleri tuttular. Üç yıldır buraya gelmediği için Osman Bey'i tanımamışlardı.

Osman Bey attan inip Dursun Halife'yi sordu. Havuzlu avluda olduğunu öğrenince, "Konuk evi bu yanda" sözüne aldırmadı. Ardı sıra gelen Kerim Çelebi'ye hayvanların yanında kalmasını, eğerlerini almadan dinlendirip yemlemesini emrederek yürüdü. Tekkeye yaklaşırken artan iç sıkıntısı, sinirlilik halini almıştı.

Aslında, tekkeye gelmek istememesi, Edebâli'nin kızı vermezlenmesinden gelmiyordu. Utancı, "Beni alsın gitsin, er gibi erse" haberini yollayan Balkız'dandı. Çoban olsaydı, murat almadan kırk parça olacağını bilse, böyle bir isteğe "Hayır" demezdi. Akçakoca'nın mezar başında söylediği "Bey kısmının onuru kendi malı değil" sözünü hatırladı. Hem bey olup, hem de bu kadar güçsüz olmayı yadırgadı.

Üç yıl önce buraya sık gelir, her yanı kendi evi gibi dolaşırdı. Şimdi, birine hele Balkız'a rastlayacağından korkuyor, gözlerini yerden kaldırmıyordu. Aşevinin kapısında oturan Aşçıana'yı görünce, geri dönebilirmiş gibi, bir an irkildi, yaşlı kadının gözleri seçmezse tanışlık vermemek kararıyla hızlandı.

Aşçıana sözünü sakınmaz Türkmen karılardandı. Balkız'ı, şuncacıktan kucağında büyütmüş, kazasına belasına bunca yıl kanat germişti. Bu dünyada sevdiği, kızdığı her şey, Balkız'a göreydi. "Hele yüreksiz Kara Osman! Ne yüzle geldin Balkız'ın evine?.." diyebilirdi. "Tüh sürüdüğün kılıca, yiğit Ertuğrul'un kansız oğlu!" diye bağırması bile mümkündü. Sırtını ter basarak yaklaştı Aşçıana, üç yılda epey kocamıştı ama, gözleri görmekten kalmamıştı. Osman Bey'i tanıyınca, "Hıh" diye irkildi bir... Sonra ne düşündüyse düşündü, herhal, Ertuğrul Bey'in ölümüne bağışladı azarlamayı... Hiçbir şey olmamış gibi önüne dikildi:

— Amanın Kara Osmanım, sen misin? Vay arslan pençeli beyim, başın sağola! Ömrün uzun ola! -Elini öpen Osman Bey'i omuzlarından tutup alnından, yanaklarından öptü. Ağlamaya başlamıştı-: Gitti Ertuğrul Beyimiz bizden önce gitti. Bizi boynu bükük koyup da gitti. Allah benden ala, sana vere bu canı! "Git sem görsem, dünya gözüyle" dedim şeyhime, olmadı. "Al git beni" dedim Dursun Halife'ye, söz geçiremedim!

Aşevindeki kadınlar, içerinin loşluğundan yararlanarak Osman Bey'i gözetlemeye durmuşlardı.

Osman Bey, Balkız’ın aralarında bulunup bulunmadığını çok merak ettiği halde, kaçamak olsun bakamıyordu.

— Yandım Ertuğrul Beyime, yandım... Hep yandık. Şeyhimiz, ekmek yemedi bugün ölüm acısıyla... Ağlaştı bilen bilmeyen, dizlerini döverekten... Dursun Halife, azarladı bizi, "Ertuğrul Bey gibisine ağıt yakılmaz" dedi. "Uçmaktadır yeri onun" dedi, "Osman oğlunun beyliğine sevineceğin yerde bre buruşuk!" diye çıkıştı. Haklı Dursun Fakı! Baban, hey Karakoç Osman'ım, hayırlar işledi, hayırlı ad kodu gitti.

— Sağol Aşçıana.

— Nerede Orhan Beyim? Alıp gelmedinse bak neler olur? Hayma Hatun'u getirmek yok muydu? Ağlaşıp avunurduk.

— Kalıcı değiliz Aşçıana, bu kez, hemen dönücüyüz.

— Oldu mu ya! Hayır, hiç olmadı. Sütlü aşım var. Etli pilav saldım. Çorba içmeyince gitmek hiç olmaz!.. Şerbetler kurdum. Tatmayınca olmaz. Aklına bir şey gelmiş gibi gayretlendi. Kızılcık şerbetim var, bey işi! Severdin aklında mı? "Aman bana bir tas kızılcık... Sancı yapıştı şurama" diyerek aldatırdın Balkız'ımı, aklında mı? Ben vermezlenirdim şakadan, Balkız, "Verelim oh Aşçıana, sancılanmış sevaptır," diye yalvarırdı essah belleyip... Çırpınırdı Şap şap...

Osman Bey kıpkırmızı kesildi. Elini Aşçıana'dan yavaşça kurtarıp alçak kapıdan Havuzlu Avlu'ya geçti. Havuzu gölgeleyen salkım söğüdün altındaki sedirde kimse yoktu. Ne yapacağını düşünürken, derviş çömezi, soluk soluğa geldi, ellerini göğsüne çaprazlayıp eğildi:

— Buyrun beyim! Dursun Halife’miz bildirdi şeyhimize geldiğinizi... Destur var, buyrun!

Osman Bey hızlandı. Makam kapısında duran Halife Dursun Fakı'nın eline davrandı. Dursun Halife, kısaca başsağlığı diledi, kapıyı tıklatıp açtı, yol verdi.

Osman Bey kunduralarını çıkarıp yumuşak çizmeleriyle sessizce girdi, kapının yanında el kavuşturup durdu.

— Buyrun! Geçin oturun Osman Bey oğlum!

Osman Bey çekinerek gitti, el öptü, ayakta kaldı.

Şeyh Edebâli yetmiş yaşında olduğu halde çok dinçti. Üç yılda sanki hiç değişmemişti. Geyikli Baba’nın armağanı olduğu bilinen karaca postunda oturuyor, samur kaplı yeşil cüppesi, uzun kırçıl sakalı, gür kaşlarının örttüğü rengi seçilmeyen gözleriyle, nedendir bilinmez, şeyhten çok, eski zamanların savaşçı Arap emirlerine benziyordu.

— Oturun! Oturun! -Oturmasını bekledi-: Allah sabır versin hepimize... Dünya ölümlüdür. Sabredeceğiz. "Ölenlerle ölünmez, halkın işi beklemez" denilmiştir. Ve de beylere ölüm yası tanınmamıştır. Başın sağ, beyliğin kutlu olsun!

Osman Bey'i bir zaman süzdü. Görmeyeli, nelerin değiştiğini araştırıyordu:

— Vasiyetleri nedir Ertuğrul Bey kardeşimizin ve de bize ısmarladıkları nedir?

— Gerektiğinde, destur verirseniz, koşup gelip zorluklarımızı danışacağız. Yol göstereceksiniz! Paraya bunalırsak...

Osman Bey yere bakarak sustu.

— Evet, gelirsin, istersin. Hazırda varsa verilir, yoksa bulunur buluşturulur! Çekinme hiç! Kesene borçlanmakta değilsin çünkü, beyliğe borçlanmaktasın! -Şeyhlikten gelme alışkanlıkla elini sakalına atıp biraz kasılarak konuşuyordu-. Baban rahmetli, büyük savaşçıydı, dünyaya gücü yeter yiğitlerdendi. Dileseydi, at sırtından hiç inmez, vilayetler bozar, basıp çarpıp yırtıp koparıp ortalığa dehşet salarak hazineler toplardı. İstemedi, para bırakacağına saygılı ad bıraktı. İçini çekerek daldı biraz, sesi gürleşti. Benzeri bulunmaz adam güdücülerdendi. Sertliğin gerektiği yerde, sertti çelik kadar, yumuşaklık gereken yerde yumuşaktı pamuk gibi... İyileri incitmez, kötüleri ondurmazdı. Uzak umutluydu, çünkü sabırlıydı. Kavrayışı, bağışlayışı tez, öfkesi, cezalandırması yavaştı. Okuma yazma bilmezdi ama, öğütlerden en yararlıyı hemen seçer, uygulamada hiç duraklamazdı. Olmaya ki, tuttuğu yolun yanlışlığı ispatlana ve de...

Kapı vuruldu. Derviş çömezi bir gümüş tepside, gümüş kupalarla şerbet getirdi.

Aşçıana, Osman Bey'e kızılcık şerbeti göndermemezlik edememişti.

Çocuk tepsiyi sedire koyarken, Osman Bey, yan odanın ara kapısında, karı fistanı hışırtıları duyarak birisinin, konuşulanları dinlediğinden şüphelendi. Can sıkıntısıyla kaşlarını çattı.

Oğlu Orhan'ı, şeyhle yalnız konuşmak istediğinden getirmemişti. Tekkedeki kadınlar Bitinya ucunun işleriyle ilgilenmeyeceklerine göre, şeyhleri karşısında, damatlığı geri çevrilen Türkmen'in neler konuşacağını merak etmiş olmalıydılar. Haremdekilerin bu huyundan, şeyhin habersiz bulunması da imkânsızdı.

Yüzüne ateş bastı.

Edebâli "Buyur" deyip kendi kupasını almıştı. Çocuğun çıkıp gitmesini bekliyordu.

— Gelelim vasiyetlerine?

— Vasiyetleri... Barışın korunması...

— Doğrudur. Barışı korumak gerektir. Buna çabaladık bunca zaman, Allah'ın izniyle de başardık. Durumlar, bilirsin, çetindi. İstanbul'dan Bizanslı prenses almak tutkusuyla Tebriz'in Argun İlhan'ı çok sıkıştırdı bizi, "Uçta karışıklık istemem!" diye üst üste kâğıtlar saldı.

— Evet şeyhim, olaylar denk düştü, barış bozulmadı. Salt bir yanın isteğiyle korunamaz çünkü barış...

Edebâli gözlerini kırpıştırarak biraz şaşkın baktı. Osman Bey, ara kapıda, yeniden hışırtı duyduğu için sesini yükseltti:

— Düşman ille savaş istese, açar! Bereket İmparator'un gücü yok... Buradaki tekfurlardan bize düşman olanlar, topraklarımızın imparator'a geçmesini istemezler. Asıl önemlisi, Argun İlhan, bir İslam ülkesini, kâfir karısı almak için din düşmanlarına bağışlamayı göze alamadı. Bunu kitaba uyduracak dini bütün(!), bilgisi derin bir müftü bulamadı. Bulsaydı da, İmparator'a baş kaldırmış tekfurları yanıma alıp bayrak açıp ülkedeki bütün gazileri, dervişleri, Ahi yiğitlerini, bunca kapısız leventi toplayıp uğraşırdım!

Edebâli, şerbet bardağını ağzından hızla çekti. Osman Bey'den böyle bir sözü hiç beklemiyordu. Babasının ölmesiyle omzuna çöken sorumluluk altında iki büklüm olmuş, elinden tutması, yol göstermesi için yalvarmaya gelmiş şaşkın bir delikanlıya öğütler hazırlamıştı. Vereceği öğütleri anlayamamasından, anlayabilse de, uygulama yeteneği göstermemesinden çekiniyordu. Kızını vermediği için küsüp üç yıldır tekkeye uğramayarak kendisine onur satan tecrübesiz Türkmen'i biraz da sıkıştırmayı tasarlamıştı.

— İmparator bir yandan, İlhan öbür yandan yüklense... Bitinya ucu, beş on bin kişilik köylüsüyle... Nasıl uğraşır?

— Gücü yettiğince... "Azdan az gider, çoktan çok" denilmiştir. Müslüman ülkesini verip kâfir karısı almaya kalkan İlhan'a, kız kardeşini verip ülkemizi ele geçirmeye heveslenen İmparator'a pahalı ödetirdim bu pazarlığı... Ülkede büyük birliklerin yer değiştirmesi, beslenmesi zordur. Dağlar bizimdir! Can çıkmadıkça umut vardır.

Edebâli ürktüğünü belli etmemeye çalışarak çekine çekine sordu.

— Demircan'ı vuranlar, atları götürenler bilinirse n'apacaksın?

— Alacağım öcümü ama, ölçüp biçerekten ve de dengesini getirerekten...

— Demek bu işi komşu tekfurlar yapmışsa...

— Fırsatı kollayacağım! Haklarından geleceğim!

— İmparator kızarsa?

— Kızmaz, sevinir. Bunlar, İmparator'dan ayrılıp buralara Frenk töresince baronluk âdetleri çıkarmak çabalamasındalar...Bitiririm kolayca...

Şeyh Edebâli'nin şaşkınlığı ürküntüye dönmüş, "Uğraşırım, bitiririm, dağlar bizimdir" sözlerini, hele söylenişteki sertliği hiç beğenmemişti. Tecrübeli insanlar işte bunun için, ölürken arkada bıraktıklarını haklı olarak tehlikede görüyorlardı. Yıllardır, bunca ter dökülerek kazanılanların, gücünü ölçüp biçemeyen, kendisine hesapsız kitapsız güvenen bir yeniyetmenin elinde bilgisizlik, tezcanlılık, söz dinlemezlik yüzünden göçüp gitmesi, çok görülmüştü. Osman'ın beyliğe seçilmesinde, Akçakoca'ya fazla mı kapıldığını, Dündar'ın bunca yalvarmalarına kulak asmamakla"büyük bir yanlışlık mı yaptığını hızla düşündü. Bu haddini bilmez oğlana, Balkız'ı vermediği çok iyi olmuştu. Şimdi bu kadar şımarıkken, o zaman kim bilir nasıl azacak, zapt olması hemen de imkansızlaşacaktı. Aslında, kendilerinden habersiz, kızla anlaşmasına kızmışlar, ikisini de cezalandırmak için rahmetli Ertuğrul kardeşiyle "Az biraz akıllanmalarını bekleyelim" demişlerdi: "Hayır, bu Osman akıllanacağa hiç benzemez!"

— Babamın ikinci vasiyeti de, bilirsiniz, n'apıp yapıp Konya'yı ele geçirmek...

Edebâli, artık hiçbir konuda uyuşamayacakları inancına varmıştı. Söze isteksiz girdi:

— Evet çok düşündük, bunun üstünde, rahmetli Ertuğrul kardeşimizle... Zordur ama, büsbütün olmaz değildir. Nitekim Karamanoğlu başarmıştır.

— Başarmış mıdır? Cimri işinde mi? Benim bildiğim... Yüzüne gözüne bulaştırdı, üste de başını verdi! Önemlisi, tahtı ele geçirip iki üç yıl hüküm sürmesi...

Sıkıntılı bir sessizlik, ikisi için de saygısızlık sayılacak kadar uzadı.

— Üç yıl çok zamandır. Toparlanmaya, yerleşip kök salmaya elverir. -Edebâli gene biraz sustu-:Bir gezgin ozan geldi bize dün... Argun İlhan hastaymış... Epeyce de ağırmış galiba...

— Galibası yok şeyhim! Yaşamasından umut kesilmiştir bence...

— Öyle mi? -Edebâli birden ilgilendi-: Özel haber mi aldın Tebriz'den? Sağlam mı?

— Yok! Duydunuz elbet, Naip Mücirüddin, Anadolu veziri Yahudi Sa'dal-Davla'yı öldürtmüştü geçende... Argun İlhan'ın en güvendiği adamdı; eğer hayatından umut kesilmese, öldüremezlerdi Yahudi'yi...

Edebâli, tespihini aldı, bir zaman çevirdi:

— N'olur bakalım Argun İlhan ölürse?

— Yerine Keykhatu geçer ama... Buna karşı Baydu ile Gazan başkaldırır Duyduğum doğruysa, hazırlık yapmaktaymışlar şimdiden... Çeri düzüp kumandanları satın almaya çalışmaktaymışlar!

— Tamam! Tebriz tahtı çevresinde boğuşacaklar demektir. Konya'ya bakasıları kalmayacak. Seninle üç yıldır görüşemedik! Görelim, bu zamana kadar sen neler tasarladın?

Osman Bey anlamazdan geldi:

— Hangi meselede efendim?

— Bunca gönüllüsü arasında, bunca uzaklıktan sıçrayıp seğirtip, Konya'ya önden yetişip dede malı tahtı, tacı kavramak için...

— Dede malı mı? Nereden bize dede malı olur, Konya'nın Selçuklu tacı, tahtı?

— Allah Allah! Sana demedi miydi rahmetli baban? Vaktiyle Türkmen oymaklarının, gazi birliklerinin, cümle derviş takımının ağızları yoklandı ve de Oğuzname'de yeri bulundu ki: "Kayı, Oğuz Han'ın ulu oğludur. Şöyle vasiyet etmiştir ki kendisinden sonra, hanlık Kayı'ya değsin! Madem onun evladından biri sağ ola ki hanlığa yarar, gayrı tayfadan han dikilmeye! Selçuklu'nun, hanlığı kapması, elbet, zor iledir ve de töresizdir. Hanlık Kayı evladına düşse gerek ve de kıyamete kadar başkası almasa gerek" yazılı... Ülke Moğol soygunundan, Tatar zulmünden bunalmıştır. Halk Selçuklu'yu suçlamaktadır. Cimri işinden sonra, Karamanlı'dan umut kesilmiştir. Ankara Ahileri, Konya Ahileri, Amasya, Sivas, Kayseri, kısacası, ülkenin bütün Ahileri, Konya tahtına Kayı'dan bey gözlemektedir.

Osman Bey şerbetinden birkaç yudum aldı:

— Üç yıldır, şeyhim, ben bu Konya tahtı işini düşündüm enine boyuna... Ve de Konya sultanlığını, gönüllüsüne armağan ettim bedavadan...

Beride koca Edebâli, gözlerini yırtasıya açıp bakakalmış, kapı gerisinde, ipek fistan hışırtıları, çatırdıya patırtıya dönmüştü.

Osman Bey, biraz utangaç gülümsüyordu.

Şeyh gümüş kupayı kaptı, ateşte kalmış da eli yanmış gibi hemen bıraktı, tespih dolandırmayı kesip "Yanlış mı duydum!" diye bir zaman soluğunu tuttu. Kendini beğenmiş, körpe Türkmen beyini, Konya işi gibi zorlu ve de korkulu bir işte, bunaltıp amana düşüreceğini ummuş, tasarılarının önemsizliğine önceden inandığı için öğütlerini sıralamaya hazırlanmıştı.

— Bağışladım, ne demektir? "Kavramaya, buradan güç yetiremeyiz!" demek midir?

— Güç yetirmek sonranın hesabı! Çok değil, salt Konya Ahileri bizi arkalasa, şehri kaparım ve de sıkıca zaptederim duanız gücüyle...

— Nasıl kopar yetişirsiniz! Kaç kişiyle? Karaman'ı, Germiyan'ı kuşkulandırmadan?

— Kolaydır şeyhim, düzenlerim bir kalabalık kervan... "Yeni İlhan'a armağan götürmekteyim ve de seçmesinden cariyeler-köleler ulaştırmaktayım" diyerek yola düşerim! Konya'ya girer, tahta otururum!

— Peki?

— Ne fayda ki Konya tahtı cehennem ateşinde kızdırılmış demir parçasıdır, şeyhim, çünkü salt Anadolu çoraktır, verimsizdir. Hele bugün derisi yüzülmüş, eti soyulmuştur. Yolları silindiğinden kervan işlemezdir. Suları azgınlaştığından her yanı bataktır. Masraflı devlet besleyemez!

Osman Bey, âdeti olduğu üzere kısadan giderek Selçuk sultanlığının neden yalnız seksen yıl rahat ettiğini, yüz elli yıldan beri niçin can çekişmekten kurtulamadığını anlattı. Toprağın ikta düzeni bozulduğu için devletin vergiden, haraçtan bir şey umamayacağını, köylerin dağılıp köylünün eşkıyalığa çıktığını, şimdiki Sultan Giyasüddin Keyhüsrev'i indirip yerine oturtmakla hiçbir şeyin değişmeyeceğini, batmış köylerin kısa zamanda kalkınamayacağını, kalkınamayınca da, Cimri'yle Karamanoğlu'nun başına gelenlerden hiç kimsenin kurtulamayacağını söyledi. Bir ülke nasıl ele geçirilir, nasıl elde tutulur, bilmeyenlere, bu işlerin neden kolay geldiğini, utangaç bir gülümsemeyle açıkladı.

— Evet şeyhim, Konya'nın taht şehri olması için, Basra'ya kadar Irak'ı, Sudan'a kadar Mısır'ı Anadolu'ya katması gerektir. Ayrıca İstanbul'un su yolunu ele geçirip Marmara çevresiyle Balkanların verimli topraklarını da, sınırları içine alması gerektir!

Edebâli "bazı işlerin bilmeyenlere kolay geldiği" suçlamasıyla sersemlemiş, deminden beri küçümsediği Osman'ın, bu zamana kadar gördüğü çeşitli insanlardan hiçbirine benzemediğini, birdenbire fark ederek telaşlanmıştı. Hayır, babası Ertuğrul Bey'den de başkaydı bu Türkmen delikanlısı, belli ki, kolay çekilip çevrileceklerden değildi. Bunca yıllık insan tanıma tecrübesiyle bunu şimdiye kadar nasıl olup da fark edemediğine şaşıyor, kendisine karşı olan güveni sarsılıyordu.

— Açtın mıydı bunları rahmetli babana, ya da Akçakoca Bey'e?

— Yok! Babam sağken açsaydım, "Körpedir, aklı ermez" derdiniz! Babalar oğullarının aklına güvenmez çoğu... Önüme gerilirdiniz hepiniz... Babama vekillik ederken hangi amaca yöneldiğimi anlar, işimi bozardınız!..

Edebâli, yıllardan beri ilk defa birisine bir soruyu enikonu çekinerek sordu:

— Nedir amacın? Konya olmayınca, tasarlayıp bozulmasından korktuğun iş, nedir?

— Anadolu'yu bırakacağım şimdilik... Benim gördüğüm, tez vakitte gidicidir Moğol... Çünkü Moğol'un düzeniyle de uyuşamaz bizim Anadolu toprağı... Eski Yunan’ın, Roma’nın düzeniyle de uyuşamamıştır çünkü... -Rahatça gülümsedi-: Bizim gazi beylikler çabalasın bakalım, Konya'yı ele geçirmek için... Boğuşsunlar birbirleriyle, güçten düşürsünler kendilerini boş yere... İşimi kolaylaştıranlar! Verimli topraklara sahip olana yarar Anadolu... Tükenmez insan kaynağıdır, insanın zanaatı da göründüğü gibi, köylülük değildir, devlet kuruculuğudur.

— Konya olmayınca, devlet nerede kurulacak?

— Koca Tanrı'ya şükür, bizim Bitinya ucumuzun açıktır önü... Istanbul-Tebriz yolu üstündeyiz! Tüccarımız İstanbul'a bağlıdır. Paralılarımız İstanbul'da işletir paralarını... İstanbul deniz yoludur ki, ardımızın karayolu kesildiğine göre umut oradadır. Moğollar Konya Selçuk Sultanlığı'nı nasıl yıktıysa, Haçlı Frenkler de, Bizans İmparatorluğunu öyle yıktı. Marmara kıyıları verimli topraklardır, İmparator güçsüz düştüğünden sahipsizdir. Biz fırsat kollayacaksak, üstünde yaşayanları beslemek zorunda kalacağımız verimsiz toprakları gözetlemeyeceğiz, sahipleriyle beraber bizi de besleyecek topraklara yöneleceğiz!

— Daha mı kolay barınır, Konya'da barınamayan Müslüman, kâfirlerin içinde?

— Barınır. Çünkü suyun akarındayız burada!

Osman Bey, Edebâli'nin iyice şaşalayacağını bildiğinden, şeyhle yalnız konuşmak istemişti. Niyeti ilerde kullanacağı önemli bir yardımcının halk üzerindeki büyük etkisini zedelemeden, kendisine tepeden bakmasını, tecrübesiz sayarak her işte öğüt vermeye kalkmasını, şimdiden önleyip ilerde faydasız çekişmelere meydan vermemekti.

Bugünü, çok önceden düşünmüş, suyu baştan kesmeye, böylece, babasının arkadaşlarıyla ayrı ayrı uğraşmaktan kurtulmaya karar vermişti. Baş olayım diyenler, çevresindekilerin hepsinden daha akıllı, daha bilgili, daha cesur, hatta daha korkak bile olmak zorundaydılar. Buradaki akıl, buradaki bilgi, her anda, her durumda işe yararlığı bakımından değerlendirilmeliydi. Baş, çevresindekilerin hepsinden daha sezgili de olmalıydı, Ayrıca bir işe ya hiç girişmemeli, girişti mi de, duraklama göstermeden, koparana kadar çabalamalıydı. Çocuktan, deliden, düşmandan, hatta karılardan bile öğüt almalı, ama, gene de, aklının kestiğini işlemeliydi.

— Suyun akarını görmemekteyim Osman Bey oğlum! Gündoğusunu bırakıp günbatıya bakmakla nesne hasıl olabilir mi?

— Olur şeyhim! İstanbul'un Bizans'ı, Frenk'in karanlık dünyasından kopup geldi. Ama, oranın kölelik düzenini burada tutturamadı. Tutturamayınca da "Toprak Allah'ın, İmparator kâhya, köylü kiracı" demek zorunda kaldı, imparator'un hür köylüleri, Latin İstanbul'u basıp alınca Frenk düzeninin nasıl bir bela olduğunu görüp anlamıştır. Bu düzen köylüyü köle etmeye dayanır. Kim ister köle olmayı? Demek zorlayacaksın aralıksız! Zorlarken zorlarken n'olur adam? İnsanlıktan çıkar! İşte bu sebepten Frenk adamı, say ki, kuduz canavardır. Kahpedir, kıyıcıdır, Allah'ı maldır, dini imam soymaktır. Irzı, namusu, utanması, acıması, sözü, yemini hiç yoktur. Bunalırsa insan eti yer, Bizans köylüsü kabul etmez bu rezilliği... Uçlara yerleştirilmiş Hıristiyan Türklerse hiç yanaşmazlar köleliğe... "Suyun akarı" dediğim, işte budur. Bu yöneliş çok adam istemez. Kalabalıkları biriktirip köylünün başına musallat etmek zorunda değilsin. Bu zamana kadar hiç görmediği, bilmediği bir düzeni götürüp Bizans köylüsünü şaşırtıp ürkütmek de yok! Köleliğe karşı, Frenk soygununa, zulmüne, ırk düşmanlığına karşı biz hoşgörü, dayanışma, can, ırz, mal güvenliği sağlayacağız. Alın teriyle çalışanlar bizden yana olacak ister istemez... Bizim, suyumuzun akarı budur, şeyhim, şimdilik de günbatıyadır. Frenk düzeninin gerçek sınırına dayanıncaya kadar, günbatı bizimdir! Bir an soluklandı, gözleri umutla, güvenle parlıyordu. Eğer bu yolu tutmazsak, fırsatı kaçırırsak, Bitinya ucu da, her yerdeki yüzlerce uçlardan biri gibi, iz bırakmadan batar gider!

Şeyh Edebâli, bir şey söyleyecekmiş gibi yekindiyse de, yutkunarak geri durdu.

Osman Bey bir zaman saygıyla bekledi. Yaşlı adamı daha çok bunaltmayı uygun görmemişti. Şeyh bir şey demeyince, sanki çok yararlı öğütler almış da teşekkür ediyormuş gibi sesini yumuşattı:

— Evet şeyhim, ferah olun! Ben bu işin her yönünü ölçüp biçtim, nerden girip nerden çıkacağımı hesaba vurdum. Dayanağım sizlersiniz! Babamın savaş yoldaşları... Uğraşta yenici, barışta düzen tutucular... Çoktandır şeyhim, şunları hiç aklımdan çıkaramamaktayım: Batıya yöneleceğiz! Talan etmeyeceğiz! Din yaymaya çabalamayacağız. Tersine herkesin inancına saygı göstereceğiz! insanlar arasında, din, soy, varlık bakımından hiçbir üstünlük tanımayacağız. Günbatının 'Karanlık Dünyası,' karanlığını yüzyıllardan beri, sınırımıza sürmekte, bizi boğmaya çabalamaktadır. Yolunu kesene kuduz it gibi saldıracaktır. Bu sebeple yükleneceğimiz iş ağırdır. Gireceğimiz geçit derindir. Bu kancık karanlığa karşı diri durmak gerektir. Savaşta düşmandan habersizlik körlüktür. Aldığın haberleri, ulaştır hiç gecikmeden... Ahilerin bizi arkalasın! "Gerekirse para veririz" dedin! Sağol! Gelir isterim, aldığımı öderim! Yüreğimizdekini söyledik! Doğruda bizi arkala! Yanılırsak yakamıza yapış!..

Yavaşça uzanıp eline yapıştı!..

Edebâli, kalkacakken, iki dizi üstüne gelip kendisini toplamıştı. Osman Bey'i omuzlarından tutup alnından öptü.

— Destur şeyhim! Dernek vardır. Geciktim!

Şeyh Edebâli başını "olur" anlamına salladı. Kara Osman Bey çıkınca, uzun süredir unuttuğu bir rahatlıkla, önemli bir konuşmadan sonra, sorumluluk duymamak rahatlığıyla gözlerini kapattı, ara kapı gıcırdayınca döndü, tepsiyi alan kızı Balhatun'a sevgiyle gülümsedi.

Osman Bey, toplantıya hesapta olmadığı kadar geç kalmış, bu da bir bakıma, işine yaramıştı.

Dündar takımı, kabına sığmıyordu. Akın kararı çıkarabilmek için, tehlikeyi şişirmiş, Osman'ın beyliğini kolaylaştırmıştı. Şimdi bundan yararlanacak, "Beyliğe savaş ustası Osman seçildi, hemen yola çıksın" diye tutturacaktı. Osman Bey'in gecikmesi, işte bu hesabı altüst etmiş, bekleme uzayınca ilk kaynaşma, ağır ağır yatışarak savaş heyecanı can sıkıntısına, sonra da, usanca dönmüştü. Bunda Akçakoca'nın yaydığı, "Baskın geçti, düşman pusu kurmak için zaman buldu" lafının etkisi de çoktu. Amacı sadece çapula bağlı akınların, hele mal yükleyip geri gelinirken ne kadar tehlikeli olduğu, çoğu zaman akıncıların ne kadar büyük can kaybına uğradıkları biliniyordu. Barış uzun sürdüğünden tehlikeleri kanıksamak alışkanlığı unutulmuştu. Bacıbey'in kağnı başında söylediği "Demircan gâvur karısı pususunda vuruldu" sözü, zaman geçtikçe, ağır basıyor, Köslük Meydanı'nı tatsız bir sessizlik kaplıyordu.

Gözcü çocukların koşturduğu "Göründü beyimiz" haberinden biraz sonra, Osman Bey, meydanın ortasında, atından atladı, dizgini hayvanın başına atıp sekiye doğru iri adımlarla yürüdü. Yolda işin her yanını iyice hesapladığı, nasıl davranacağını kesinlikle kararlaştırdığı belliydi. Canı sıkıldığı zamanların katı, dargın sesiyle söze başladı:

— Şeyhimiz Edebâli Hazretleri istemiş... Gittim, gördüm, ayağımın tozuyla döndüm. Dün yoldaşların birazı "Akın" dediydi. Gece düşünmüşlerdir, umarım, ölçüp biçmişlerdir. Canı çeken kaldı mı?

Herkes Bacıbey'e baktı. Bacıbey sanki duymamış, çömeldiği yerde sanki taş kesilmişti. Bütün gece artıp derinleşen oğul acısının, Köslük Meydanı'nda kudurup dağlara çıkacağı beklenirken böyle katılıp kalması anlaşılır şey değildi. Osman Bey'in, Kerim’i savaşçı sayıp yanı sıra götürmesinin bunda etkisi vardı ama, Bacıbey bunun bile farkında pek değildi.

Rum bacılarının kendiliklerinden köpürmeleri umudu kalmayınca Daskalos Derviş son bir gayretle davrandı:

— Uç töresinde öç almamak yoktur Osman Bey! Seni başımıza geçirdik ki, yiğitsin, ünlü savaşçısın, ayak altında komazsın bizi, yere baktırmazsın! Giden atlar senindir ve de malını savunmak Bey kanunudur! Akın şarttır. Bir yoldaşımızı arkasından vurdular, öcünü almamak olmaz. Akın borçtur. Ertuğrul Beyimiz öldü, "Beyleri öldüğünden yıldı bunlar, n'apsak yaparız" derler, yılmadığımızı göstermek gerek... Akın farzdır. Yoldaşlar enini boyunu hesapladı dün gece, birazı ant içti, kılıç atladı. İslam dini açık.... Canın sıkılmasın! "Olmaz" desen de biz kanımızı aramak taraflısıyız. Öcüne giden Bacıbey'i, karı başıyla, yalnız bırakmak erlik değil!

Osman Bey, kara kaşlarını çatarak Bacıbey'e bir zaman bakıp sordu:

— Öyle mi Bacıbey?

Kerim soluğunu keserek anasının vereceği karşılığı bekledi.

Bacıbey şaşkın şaşkın bakındı. Güçsüzdü. Parmağını kımıldatacak hali yoktu ama, "Öcüne giden Bacıbey" sözü beyninde uğulduyordu. Soruyu isteksiz karşıladı:

— Öyledir, Ertuğrul’un oğlu Kara Osman Bey! Dağ gibi oğul yitirdim. Aramamış olur mu?

— Sen dağ gibi oğul yitirdinse, ben de dünya değerinde yoldaş yitirdim, Bacıbey, Ertuğrul’un oğluna çok şey denir ya, "Yoldaşının kanını aramadı" denebilemez. Ben bu uçta tavukların öcünü aramışım Bacıbey, kimsenin yanına da komamışım! Demircanım sağken rahat uyurdum, Demircan'ı aldılar uykumu böldüler. İyi düşün! Demircan olduğundan vurmadılar Demircan'ı... At sürmek, birimizi öldürmek değil bunların aslında niyetleri, boynumuza ilmek atmak! Bizi kırmak bire kadar... Gâvuruna, Müslüman'ına "kardeş" dedik oysa biz... Kahpelik etmedik hiçbirisine... Babam rahmetli, boşuna sürdürmedi bu barışı. Bileniniz bilir, bilip de bilmezden gelene sözüm yok... Geçidin derininden geçmekteyiz yedi yıldır. Anayurdumuzdan koparıp kattılar önlerine bizi düşmanlar Bacıbey... İki yüzyıl önce, sırtımızı kargı demirleriyle dürtüp başımızın üstünde keskin kılıçlarını çevirerekten, bizi göçmen, göçebe ettiler, kova kova getirip sıkıştırdılar buraya... Sağda Germiyan hırsızı, düşman! Arkada Karacahisar, düşman! Önümüz 'Karanlık Dünya'... Ülkede kıyamet koptu, devlet yıkıldı. Millet canı derdine düştü, sol elden sağ ele destek kalmadı. Bir yerde direnmekteyiz ki, tekerlendik mi gideceğimiz, cehennemin dibidir. Beri bak, Bacıbey? Kara Osman güç ile direnmekte kızgınlığı bastırmaya çabalayarak... Arkalama kertesi değil midir bu? Sana düşmez mi, "Geri dur" diyerekten önümüze gerilmek? Sana düşer. Aranacak kan, çünkü, senindir. Sırtımızdan vurulmuşuz! Bilmeden nereye gitmeli? Ya kahpe düşman bizi kışkırtıp yanlışa saldırtmak niyetindeyse... Haberin var mı, babam rahmetliye gelen Tebriz kâğıtlarından? -Biraz susup karşılık bekledi. Bacıbey içini çekerek ağlıyor, iri yaşlar yanaklarından yuvarlanıyordu. Meydan soluğu kesmişti-: Kırk bin askerle Anadolu'yu teftişe geliyor Moğol İlhan... Niyeti İmparator'un bacısını almak!.. "Kaynımın bir kılına zarar gelse sorumlusunu ezerim" yazmış kâğıtlara... Beriden İmparator gemiler donatmakta, niyeti asker dökmek buralara... Canımızı alıp atlarımızı sürenin kimliği bilinmeden, ne istediği kesinlikle anlaşılmadan akın yok bende!.. Hey yoldaşlar, bugünleri başka günlere benzetmeyin! Ben de kılıç gezdirmekteyim! Beni iyi tanır savaş meydanları ama, bugün savaş günü değil!.. Eli ayağı tutmaz bebeleri, yaşlıları, sakatları düşünmek günüdür bu... Hesabı başkadır bugünün... Eğer içimizden kimileri, "İlle akın" derse, onlara derim ki, "Doğrusunu isterseniz, Buraları siz açmadınız İslam'a... Babam rahmetli, Konya Sultanı'na ettiği hizmetin karşılığında kazandı bu ucu! Evet, kılıçlarınızın keskinliği yüreklerinizin korkmazlığı olmasaydı, düşmana yılgınlık salmasaydınız barınamazdık buralarda... Bunca akının doyumlarını sindiremezdik! Doğrudur ama, şimdi, bileğiniz gücüyle kazandığınızı değil, Ertuğrul'un ucunu kumara sürmek niyetindesiniz! Başkasının malını ateşe atmak yiğitlikte yok... Zorlarsanız, ayrılığa varır bu işin sonu! Bu kez giden giderse, bir daha dönmemecesine gider. Kendine dilediği yerde yurt bulur. Beni, bey tanırsanız budur bu... Gidecekler göçlerini sarıp gitsin, bir daha da artlarına hiç bakmasın!

Osman Bey sustu. Herkes başını önüne eğmişti. En çok bunalıp kıvrananlar Dündar'la Daskolos, bir de bunlara uyup akın için gece kılıç atlayan dervişlerdi. Toprak gibi ağır sessizlik uzuyor, Osman Bey, çatık kaşlarının altından gazilerle dervişleri ayrı ayrı süzüyordu.

Apansız nal sesleri duyuldu, sanki beklenen kurtarıcı geliyor gibi, herkes hızla döndü.

Atlılar Karacahisar tekfuru Aksantos'un zırhlı savaşçılarıydı. Öndekinin mızrağında tekfurun üç köşeli kara flaması vardı. Aralarında, bir de yaya getiriyorlardı.

Kerim Çelebi, yayanın, Mavro olduğunu tanıyınca çok şaşırdı.

Her zaman giyimine özenen delikanlının, üstü başı adamakıllı hırpalanmış, üst dudağı patlayıp sol gözü morarmıştı. Ürkekti, dahası ayakta duramayacak kadar bitkindi.

Atlılar meydanın ortasına geldiler.

Öndekinin Karacahisar tekfuru Aksantos'un kardeşi Filatyos olduğu tanınınca, Söğüt savaşçıları bu gelişin önemini hemen anladılar. Filatyos, çevreye savaşçı ustalığı kadar, çok kibirli olması, çabuk kızmasıyla da ün salmıştı. Dizginine yapışan Ahi çavuşuna kırbacını kaldırarak, inmek niyetinde olmadığını anlattı. Demircan olayından sonra Filatyos'un çıkagelmesi kadar, inmek istemeyişi de önemliydi.

Osman Bey sakin bir sesle konuştu:

— Dostumuz Filatyos! Toprağımıza hoş geldin! Buyrun inin... Dinlenin!

— Konuk gelmedik Osman Bey! Soylu komşumuz Ertuğrul Bey'in öldüğünü yolda duyduk. Üzüldük. Allah sana uzun ömür versin. Beyliğin kutlu olsun! Böyle bir günde gelmemek gerekti ama, olay ertelenir gibi değil. Beklemek, beklememekten kötü dedik! Davacıyız senden Osman Bey!

Meydanı öfkeli bir homurtu dolaşınca Filatyos şaşırarak çevresine baktı. Osman Bey elini kaldırdı:

— Durun yoldaşlar! -Biraz dargın sordu-: Neymiş suçumuz?

Filatyos, iki adım gerisinde duran savaşçıya işaret etti. Savaşçı sekiye, ak bir yumak fırlattı.

— Bakın bakalım! Tanıyacak mısınız bunu, Kara Osman Bey?

Ak yumağı, Osman'ın yerine Nakip Hasan Efendi açtı, bir Türkmen sarığını şaşırarak kaldırdı.

— Tanıdınız mı kimin?

Yaşlıların konuşmasına meydan vermeden Kerim, boş bulunup atıldı:

— Ağamın sarığı... Ağam Demircan'ın...

— Tanınacağını bilmiştim Osman Bey! Şimdi kolaylaştı işimiz!

Osman Bey, Kerim'e döndü. Haddini bilmeden, sonunu düşünmeden araya girmesini hiç beğenmemişti. Sertçe sordu:

— Nerden belli?

— Rum muskasından... Ağamın yavuklusu Liya yengem diktiydi, geçende... -Mavro'yu çenesiyle gösterdi-: Bunun bacısı...

Osman Bey biraz düşündü, başını kaldırdı:

— Nerde buldunuz bunu?

— Bunu, Liya adlı reâyâmızın kollarına bağlı bulduk Osman Bey, Liya kızın, önce ırzına geçilmiş, sonra canına kıyılmış!

Söğüt'ün Köslük Meydanı donakalmıştı. Filatyos uzayan sessizlikten yeteri kadar yararlanıp dargın dargın konuştu:

— Çoktandır ardındaymış senin hayvan eğitimcin Demircan bu kızın... Müslüman etmeye zorlamaktaymış... Razı gelmeyince... Kollarını bağlamış ardından, ırzına geçmiş sonra da boğmuş...

— Nerden belli Demircan'ın yaptığı? Adam sarığını bırakır mı, böyle bir işten sonra?

— Kızı zorladığına tanığımız var! Zorladıysa yapmıştır.

Herkes Bacıbey'den Kerim'e, sonra da Mavro'ya baktı. Bacıbey, Demircan oğlunun, ırza geçmekle, eli bağlı kadın boğmakla suçlanması karşısında dehşete düşmüş, n'apacağını şaşırmıştı. Çünkü uçlarda suçların en büyüğü, en pisi ırza geçmekti. Bunun lekesini kan bile temizleyemezdi. Kekeledi:

— Haşa! Yapmaz benim Demircanım... Haşa! Bilir komşular!

Filatyos kırbacıyla Mavro'nun omzuna dokundu:

— Anlat bakalım, bize dediklerini! Anlat hadi! Anlat da duysunlar!

Mavro yaralı dudaklarını zorla yalayarak karşısındakilere umutsuz, bitik, kuşkulu baktı. Gözleri Kerim Çelebi'de durdu:

— Zorladılar bunlar beni çelebi kardaş! "Yapmaz böyle namussuzluğu Demircan eniştem!.." dediysem de... -Gözlerinden yaşlar akmaya başlamıştı-: Liya'yı severdi Demircan eniştem... Saçının teline dokunulsa canını verirdi. Yiğitti Demircan eniştem...

Filatyos birden ünlü öfkesine tutuldu, kırbacı var gücüyle Mavro'nun sırtına indirerek bağırdı:

— Vay itoğlu it! Türkmenlerden korkarsın da, benden korkmaz mısın? Söyle doğrusunu! Bize dediğin gibi... Söyle, çiğnerim!

— Yapmaz Demircan eniştem... "Yapmaz" dedim... Yapmaz ablama... Kimseye yapmaz!

Filatyos kırbacı bir daha kaldırmıştı ki, oğlunun, ırza geçme, kadın boğma lekesinden kurtulduğunu anlayan, bununla yeniden can bulan Bacıbey, şimşek gibi çektiği eğri kılıcıyla şimşek gibi atılıp Filatyos'un kırbacını tutamak yerinden budayıverdi.

Filatyos bir an şaşırmış, sonra, Bacıbey'in kadın oluşundan yararlanıp hakareti üstüne hiç almamayı daha uygun bulmuştu. Osman Bey'e döndü:

— Davacıya silah çekmek kanun değil Osman Bey. Araya kadınları sokmaksa, hiç yaraşmaz erkekliğe...

Filatyos'un "Davacıyız" sözü üstüne, Orhan Bey, lazım olacağını kestirerek, birini koşturup Karacahisar oklarını getirtmiş, beze sarılı olarak babasının önüne koymuştu. Osman Bey hep öyle yumuşak karşılık verdi:

— Bacıbey'in kusuruna bakma Senyör Filatyos!.. Bizde kadın ırzına geçmekten daha kötü suçlama yoktur. Davacılığa gelince, biz de sizden davacıyız! -Bezi açtı, okun birini temreninden tutup aldı, atıp toprağa sapladı-: Sen de buna bak bakalım, tanır mısın, kimin okudur bu?

Filatyos baktı, tanıdı ama umursamadı. İşi böyle küçük oyunlarla atlatabileceklerini ancak akılsız Türkmenler mümkün sayabilirdi.

— Bizim okumuz. N'olmuş?

— Davacı olduğun Demircan’ın ölüsünden çıkardık bunu dün! Göğsünden değil, hem de sırtından...

— Nerdeydi ölü?

— Bizim topraklarımızda... Köyümüzün yanında... üç de savaş atımızı götürdüler Senyör Filatyos... İzini sürdük, sizin topraklara kadar... Ya sizin ölünüz nerdeydi?

Filatyos kasıntıdan durgunluğa geçmişti. Olup bitene akıl erdirebilmek için hırsla düşündüğü belliydi.

— Sakın... Kızı boğduktan sonra vurulmuş olmasın Demircan? -Gözlerinden kötü bir ışıltı geçti, Demircan’ın ölümünü duyup, orta yerde kalakalmış zavallı Mavro'ya canını alacak gibi baktı-: Belki de bu itoğlu it vurmuştur senin adamını... Sarığı tanıyınca, kız kardeşinin öcünü almak için oklamıştır arkadan...

Mavro "Hıhh" diye dehşetle soluyup sarsıldı, savunma içgüdüsüyle arkaya doğru sendeledi. Az kalsın dizleri kesilip yere yıkılacaktı. Bacıbey, güçlü koluyla çocuğu tutup göğsüne bastırdı. Saçları başörtüsünden uğramış, ağzı kısılmıştı. Gözlerinden ateş saçıyor, yavrularını savunmak için atılmaya hazırlanan dişi kaplana benziyordu.

— Nerdeydi dün akşam bu Mavro?

Filatyos da, bütün meydanla beraber şaşırarak döndü. Soruyu Demircan’ın biricik dostu, bugün Osman Bey'in Dönmezköy'e yolladığı Ermeni Toros sormuştu.

— Nerde miydi? Hisar'da... Karacahisar'da...

— Ya bu sabah?

— N'olacak! Sen ne karışırsın, başından büyük işlere kötü Ermeni! Pis uşak!

— Uşak değildir, yiğit yoldaşlarımızdandır! -Osman Bey'in sesi kızgındı-: Söyle Toros Ağa!

— Kötü yanılmakta, bu çorbacı... -Çorbacı sözünü, Toros hakaret olarak kullanıyordu-: Bizim kanlımız Mavro değildir. Nerden mi belli? Nah, bundan!

Sadağından bir ok çekti, onu da atıp ötekinin yanına sapladı. Söğütlüler kara tüyünden, Karacahisar okunu tanıdılar. Filatyos duraklayarak konuştu:

— Bu ok da bizim... Nerde buldun?

— Dönmezköy'ümüzün papazı, Pop Markos'a attı biri bunu, gün ışırken... Allahıma şükür, vurduramadı. Çenesiyle Mavro'yu gösterdi. Ermiş evliya mı bu, sizin Hisar'da olurken, bizim papazımızı iki saatlik yerde vurmaya kalksın!

— Görememiş mi kimin attığını papaz?

— Uzaktan atmış yüreksiz... Batağa kaçmış. İzini sürmüşler biraz... Batağı bilmediklerinden, tutamamışlar!

Osman Bey, Filatyos'un şaşkınlığından yararlandı:

— Anlaşılıyor dostum Filatyos, bizi, birbirimize düşürmek isteyen var! Gelmeyelim düşman oyununa! Ağabeyin soylu Aksantos'a selam ederim. Biz kanlımızın izindeyiz. Bulacağız. Öcümüzü alacağız. Siz de, elbet, bırakmazsınız bu işin ardını... Yoruldun ama geldiğin iyi oldu. Mesele aydınlandı biraz... İn de hayvanlar rahatlasın... Şarabımızdan iç, serinle! Ekmek yiyelim!

— Sağol Osman Bey! Ağabeyim "Tez gidin, tez gelin" dedi. Savaşçılarımız çok kızgın... Dönelim vaktiyken... -Mavro'ya yılana bakar gibi bakıp elini salladı-: Hadi bakalım, düş önüme!

Mavro tepeden tırnağa titremiş, bunu Bacıbey yaralı yüreğinde duymuştu. Osman Bey, içinde bulundukları durumda, bir Karacahisar reâyâsına nasıl arka çıkabileceğini hızla düşünerek gözlerini Mavro'nun dehşetle açılmış bakışlarından kaçırdı. Filatyos alıp giderse çocuğun başına neler geleceğini bilmek için keramet sahibi olmak istemezdi. Bereket Bacıbey kestirip attı.

— Oğlumun yerine oğul buldum! Vermem! -Birden kabadayılığı umutsuzluğa döndü. Yalvarır gibi ekledi-: Kendi "Giderim" derse, o başka...

— Gitmem, hayır! Öldürürler bunlar beni... Kırbaçladılar sabaha kadar. Verme beni, Devlet Ana!..

Filatyos öfkeyle kasıldı. Elini kılıcına atıp sordu:

— Nasıl iştir bu Osman Bey?.. reâyâmızdan biri öldürülmüş... Suçluyu arayacağız. Kanun mudur şüpheliyi arkalamak?

Osman Bey'in karşılık vermesine meydan kalmadan, gaziler de ellerini kılıçlarına attılar. Bacıbey kumanda eder gibi bağırdı:

— Ne güne durmaktasınız bacılar! Öldünüz mü?

Söğüt'ün ünlü bacı takımı, birden kılıç çekip reislerinin yanına sıralandı. Savaşçı dervişlerin bir kısmı da, şakır şakır oklarını kuruyordu. Akçakoca, araya girip Osman Bey'in konuşmasını önledi:

— Soylu Filatyos! Bunların aklı başında yok dün geceden beri... "Savaşçılarımız kızgın" dedin, halden anlarsın! Bırak git şimdi, açığa çıkar bu işin gizlisi yakında... Gerekirse getirir veririm ben! Öyle görülür ki epey görüşeceğiz bugünlerde!

Filatyos alt dudağını dişleyerek kızgınlığını bastırmaya çalıştı. Akçakoca'nın sözüyle hiç değilse, görünürde onurunu kurtarmaktan başka çare olmadığını kestirmişti. Gülmeye çalıştı:

— Dediğin gibi olsun Soylu Akçakoca! Bu topraklarda güvenilir adamsın! Sözün bizim için senettir! Allahaısmarladık!

Dizgini hayvanın ağzını yırtacak kadar sert çekip silkeleyerek bineğini art ayakları üstünde topaç gibi döndürdü. Dörtnala sürdü.

Osman Bey nal seslerinin duyulmaz olmasını bekledi. Bacıbey'e gülümsedi:

— Sağol Bacıbey, sağol Demircan'ın anası! Onurumuzu korudun! -Meydana döndü-: İz sürdüğü için öldürmek istediler Dönmezköy'ün papazını... Demek, düşman el çekmedi yakamızdan... Karacahisar okunu kullandığına bakılırsa niyeti bizi komşularımızla boğuşturmak... İyi dinleyin beni! Bugünden sonra, savaş yasaları yürüyecek uçta! Herkes gücüne hazırlıklı bulunsun! Silahını başucuna koyup yatsın! Gece gündüz davul sesine kulak verilsin! Bundan böyle akşamları hayvanlar çayırdan evlere getirilecek. Geçitler kollanacak. Hiç kimse neden olursa olsun, sınırlarımız dan öteye geçmeyecek! Yasak bundan böyle, komşularla kavga gürültü. Kalmamıştır umarım, artık akın makın isteyen... Ne dersin Daskalos Derviş?

Daskalos Derviş, gözlerini yerden kaldıramıyordu. Sessizlik uzayınca laf altında kalmazlığıyla övünen Daskalos'un dili dişi kitlendiği anlaşıldı. Söğüt savaşçıları için en gülünç durum, insanların güçlü oldukları yerde kendi oyunlarıyla yenilmeleriydi. Meydandakiler ağır bir baskından kurtulmanın da ferahlığıyla ellerini karınlarına bastırarak gülmeye başladılar.

Böylece Ertuğrul Beyle Demircan'ın yası da sona ermiş oldu, çünkü, 1290 yıllarının dünyasında, ölüm, yaşamaktan çok daha olağandı.

2

Kaplan Çavuş'la Yunus Emre akşama kadar misafirden baş alamamışlar, yemekten sonra Aslıhan, gece oturmasına Bacıbey'e gidince yalnız kalabilmişlerdi.

Çavuş avlu kapısının kol demirini vurup döndü, ocağın ışığını çıralı çam odunlarıyla güçlendirip sedire oturdu.

Altı yıldır görüşmemişlerdi. Altı yıldır çok işler olmuş, çok anlatılacaklar biriktirmişti. Âşık Yunus, her zamanki dalgın gülümsemesiyle yere bakarak içini çekti:

— Demek böyle Kaplan kardaş... Eskişehir'de Demirciler

Arasında kodum gittim, gelip Söğüt'te buldum. Neden göçtün Söğüt'e? Rahmetliyi aklına getirdiğinden mi, Eskişehir'in taşı toprağı?

— Eh! Say ki duramadık ozanım Yunus, "Yer değişiminde ferahlık var" demez miydin?

— Derdim! Ben dediğimi işlemekteyim Kaplan! Senin geçimin nasıl bu çukurda?

— Eh!..

— Eh, ne demektir? Duyduğum doğruysa, Ertuğrul’un ucu, yoksullaşmış ki soluk alası kalmamış!.. Yol iz kirlendiyse... Savaşçılarda, çapul varlığı yoksa, hiç akçe eder mi senin demirciliğin?..

Tencere nasıl kaynamakta bakalım, dibi delik tencere?

— Kaynamakta yeterince... İki ucunu bir araya getirmekle, ne dersin, bu senin Aslıhan maskarası... Getirmekte ne güzel!.. -Durakladı-: Eskiden kalmaları bozdurmaktayız arada bir bunalırsak... Bir bahçe verdi Ertuğrul Bey, iki parça tarla verdi.

— Heyvah kötü Kaplan, "Sonunda çarşıyı boşladım, reâyâ çiftçisi oldum" desene...

— Eh! Az biraz olduk! İşsizlik bindirince beli kapmamla bahçeye seğirtmekteyim! Toprakla boğuşmak yumuşatır adamı, sen nereden bileceksin, boş gezen Yunus!.. Yumuşaktır ki pamuk kaç para...

— Ne kadar iyi...

Karşılıklı gülümseyerek bir zaman sustular. Yunus Emre yavaşça sordu:

— Eee... Daha daha?

— Dahası bu! Yuvarlanmaktayız, değirmen dolabı gibi...

— Daha dedim! Daha?

— Dahası da neymiş! Dünya ölümlüdür. Neye çabalasan ölüme çabalarsın!

— Daha dedim! Ya delikli demir neyin nesi, Kaplan Çavuş?

Kaplan Çavuş böyle bir soruyu hiç beklemiyordu. İrkilerek döndü, gözlerini telaşla kırpıştırdı:

— Delikli demir mi? Nedir o? Yok öyle şey...

— Hele hele...

— Kim dedi? Boşboğaz Aslıhan mı?

— Kim dediyse, dedi. Günahını alma kızın... Neyin nesi?

— Yok yahu... Delikli demir de neymiş, yok hayır...

— Ya ben Akkâ'ya uğramadım mı? Akkâ'da senin Çıfıt Hekim'i görmedim mi?

— Aman... -Kaplan Çavuş gerçekten şaşırmıştı. Toparlanmaya çalıştı-: N'oldu benim Çıfıt Hekim'e, geberdi mi sakın?

— Ne gebermesi... Domuz gibi... Bir yandan maraz sağaltmada, bir yandan ORTAK'ın işlerini çevirmekte ki, "Dünyayı fırıldak etmiş" desem yalanı yok!

— Döndürmekteymiş de gizlimizi neden açığa vurmuş bakalım? Kudurmuş mu? Elime hiç mi geçmezmiş kopasıca gırtlağı?..

— Vay vay! Demek bize de mi gizli? Nerde kaldı, bunca yılın kan kardeşliği?.. Tüh yüzüne... Çıfıt Hekim senden yürekliymiş... "Gizlisi olmaz senden Kaplan'ın" dedi, kâğıt yazacakken vazgeçti, "Gider anlatırsın" dedi.

— "Anlatırsın" mı dedi? Dedi de, neden anlatmadın sabahtan beri? Yahu biz burda, ne durumlardayız, hey imansız Ozan! Ne dedi? Sorup öğrenebilmiş mi yazdıklarımı?

— Yağma yok!.. Delikli demir neyin nesi ve de ateş tozu nasıl bir nuhuset? Bunlar denilmeyince benden haber alınabilemez Kaplan!

— Kolay, oh kardaş! Hele haberleri ver, gelsin... Ne durumlardaymış Karanlık Dünya’nın demircileri? Delikli demir işinde nerelerdeymişler?

— Boşuna debelenmektesin kötü Kaplan... Anlatmayınca hiç olmaz.

— Kolay... Kolay ki ne kadar... -Kaplan Çavuş gözlerini kaçırdı-: Gerçekten sağ, esen mi Dişlek Çıfıt? Aklını yitirip mitirmesin... Açmayacaktı bu işin gizlisini... Kılıç atladık biz... Tevrat'a el bastıydı namert... Yemin içtiydi ki, derisi yüzülse ve de cılk eti kara bibere ve de kırmızı bibere ve de sarı kükürte yatırılsa, lafını etmeyecekti. ORTAK'ta çabalarken çıfıtlığı bırakıp Frenkliğe, Moğol'a mı döndü, sakın!

Yunus Emre gülümsedi:

— Senin Dişlek Çıfıt'a kalsa etmeyecekti ya, biz keyfine bırakmadık, önüne yatıp yuvarlanıp ağzından söktük aldık!

— Vay başıma... Bunca yılın kurnaz çıfıtını... Sen ozan aklınla... Yahu nedir? Nasıl getirdin avanağı kündeye?

— Bizde senin Dişlek Çıfıt'ı kündeye getirecek oyun ne arasın bre Kaplan, haberi bizimle yollayan herif gizliyi nasıl açmayacak?

— Essah... Vay ki vay... Peki neymiş saldığı haber?

— Boşuna çabalamaktasın! Delikli demir ve de ateş tozu meselesini bir bir açıklamayınca bende laf yok... Duymamla aklım karıştı. Yalan mundar, delirdin, şaşırttın da simyacılığa vurdun, belledim. "Simyacılık olmaya simyacılıktır ya, şu delikli demir neyin nesi?" dedim. Meseleyi anlayınca kızdım ki, ne kadar...

— Niçin?

— Kurcaladığın rezillik insana yarar iş değil, imansız Kaplan! Bulaştığın belayı başa çıkarırsan neler olur bakalım?

— Neler?

— Dünyanın düzeni bozulur ki, çivisi çıkar garçadak... Âdemoğlunun barınası hiç kalmaz.

— Şimdilerde barınası kalmış da he mi?

— Şimdilerde, kılıç oyunudur, pazı gücüdür, bir ucu mertliktir. Senin delikli demir bu dünyada mert komaz. "Delikli demir çıktı mertlik bozuldu, çıkarana lanet!" denileceğini hiç mi getirmedin aklına? Kıyamete kadar sövüleceğini...

— Ah aradığımı bulaydım da, vara söveydiler.

— Geçenki gelişimde var mıydı bu tutkunluk? Aslıhan’ın anası öldüğü sıra vardı da, bize mi demedin?

— Rahmetli ölmeden önce nasıl olabilirmiş yahu? Adam bunalmayınca böyle tutkular peydahlanır mı? Karı göçünce, senin hiç haberin yok, Yunus Âşık, şaşırttık ki biz, Mecnun gibi çöle düşmemize, pek bir şey kalmadı. Karınca yuvası gibi işleyen dükkanı boşladım. Esnaf baktı ki, şu kadar zamandır kepenkleri kaldırmamaktayım, Nakibi önüne katıp kapıya dayandı. "Ölenle ölünmez ve de ölü arkasından bu kadar yaslanmak rahmetiyle zarardır" dediler, "Allah'ın gönlüne güç varır ki, gör neler olur" dediler, "Allah'tır bela verecek, âdemoğludur dayanacak, bunun töresi bu" dediler. Çok laf ettiler. Baktılar taştan karşılık var, bizde yok, Şeyh Edebâli Efendimize haber saldılar. Halifesi Dursun Fakı'yı gönderdi. "Ya dükkanı açsın edebiyle, ya sürsün gelsin, iki çift lafım var" dedi. Baktım olmayacak, dükkanı açtım ama, tatsız... Elim işe varmakta değil... O zamana kadar demir parçası görünce "Aman şunu kızdırıp beriye alsam, bir şey olsa" diyen herif, demiri odundan ayıramaz olmuş... Nereye çöksem orda kalmaktayım ve de derinlere dalıp gitmekteyim. Arada bir, "Olmaz Deli Kaplan, davran oğlum! Kendine acımazsan evdeki öksüz kıza acı" demekteysem de, kulak asma... Günlerden bir gün oturmaktayım, bir atlı dayandı kapıya... Hopladı yere... Selam verip girdi. Baktım bir Moğol binbaşısı... Pekin'den gelip Altun Ordu'ya gidermiş...

— Allah Allah... Pekin'den Altun Ordu'ya giden herifin Eskişehir'de işi ne?

— Bilmem. İstanbul üstünden dolanacakmış nedense!.. Tuna'yı aşıp Kazak içinden tutacak Altun Ordu'yu... Niyeti iyisinden birkaç Türkmen kılıcı alıp armağan götürmek... "Parasında değilim" dedi, "elverir ki değerli olsun gayet" dedi, "gittiği yerde hora geçsin" dedi. Eve kalfayı saldım, bey işi kılıçlardan bir çift istedim. Bu sıra herif bir Çin kılıcı attı ortaya... Baktım, salt çeliği beş yüz filon eder. Demek çoktandır zanaatı taşladığımızdan, iyi çeliğe hasret kalmışız da farkında değiliz. Namluyu evirip çevirirken "Çin içinde böyle demir döven, böyle su veren ustalar da var he mi?" demişim. Moğol binbaşısı lafı aldı ossaaat, girişti Çin ülkesinin şaşılacak işlerini ballandırmaya... Anlatıp dururken, sözü donanma maytaplarına getirdi. "Ateş tozundan donanma maytabı yapar ki Çin ustaları" demesiyle...

Kaplan Çavuş ocağa gülümseyerek daldı. Sessizlik uzayınca Yunus Emre yavaşça sordu:

— Demesiyle n'oldu?

— Meğer, Yunus Ozan, biz herifi ateş tozuna kadar hiç dinlemezmişiz. Ateş tozu lafı araya düşmesiyle, say ki beni şeytan kavradı, keskin kılıç ucuyla dürttü. İrkildim, işte o irkiliş...

— Neden? Merak mı etmekteydin, evvel eski, bu ateş tozunu, her ne karın ağrısıysa?

— Yahu bilmezken neyi merak edeceksin. İlk duymaktayım namussuzun batasıca adını... Benim izlediğim 'Rum ateş'i...

— Evet, sorar dururdum, araştırırdım gizlisini...

— Gene sordum, "Nasıl ateş tozu? Rum ateşi olmasın?" dedim. "Yok, Rum ateşi başkadır, bu bildiğimiz ateş tozudur ve de Çin işidir" dedi, "Çinlinin düğünü, bayramı olur ki, usta" dedi, "göklere saldığı alacalı maytabın benzerini başka bir ülkede hiç göremezsin" dedi. "Nasıl maytap?" dedim. "Bildiğin donanma maytabıdır. Dibinden ateşleyip gökyüzüne salar Çinli bunu, gecenin karanlığını, bildiğin gündüze çevirir. Nasıl mı? Bildiğin gibi... Süzülüp bulutlara ağmaları vardır, çarkıfelek gibi dönerekten yedi renkte eleğimsağmalar dökmeleri vardır. Her bir maytap ateş tozundandır. Bildiğin toz! Toz olduğundan toz demiştir Çinli buna" dedi. Benim aklım karıştı, "Nasıl toz yahu?" dedim, "Toz dedimse" dedi, "şu senin döküm toprağın kadar ince belleme" dedi, "Kum gibidir ve de kalınca kum gibidir," dedi, "Nasıl anlatsam da aklın erse, nah, şu demir eğesinin döktüğü demir tozu..." dedi. "Neden yapılır? Madeninin kökü nedir?" dedim. "Orasını bilmem" dedi. "Nasıl uçar havaya... Açıkta yakılmakla mı?" dedim. "Hay anan öle, hiç açıkta olur mu?" diye güldü, "Kalın kâğıtlara sarar bunu Çin'in maytap ustaları... Altına ateşi tuttular mı, çıkar göğe yukarı fışılayaraktan, hışım gibi... Patlar gökyüzünde gümbedek... Rengi mi? Maytabın mı? Ateş tozunun? Karaya çalar az biraz... Kurşun karasına... Kokusunu bilmem, koklamak aklıma hiç gelmedi. Belki kokarmıştır" dedi. "Gördün mü gözünle, yoksa, Çinlinin yalancısı mısın?" dedim. "Görülmez mi?" diye kasıldı. "Çooook" dedi, "Almak mı istersin? Alırsın" dedi, "Parasını verince neden satmasın Çinli?" dedi. "Ya sen almadın mı?" diye sordum. "Aldım evet, aldım biraz göstermelik" demez mi? "Yanında mı aman efendim?" diye hopladım. "Yanımdadır" demesiyle fırladı, attan heybeyi kapıp geldi. Altın torbasına benzer bir meşin torba çıkarıp ağzını çözdü, avcuna biraz akıttı. Evet, bizim döküm toprağımızın az biraz kalıncası... Koyuca kurşun rengi... kokladım kokusunu, çiğnedim, tadını alamadım. Herif güldü bir zaman, sonra avcundakini yere akıtarak bir küçük yuvarlak çizdi, ateş tozundan, bir saman çöpü alıp ocakta yaktı, alafını değdirmesiyle, namussuz ateş tozu n'apsa iyi?

— N'aptı?

— Ossaat harladı kardaş, harladı dedimse, neft gibi değil... Tıslayaraktan, say ki yakıldığına kızmış, yuvarlağı fırttadak dolandı, tamam!

— Tamam, ne?

— Domuz gibi yandı. Güçlü... Belli ki, domuuuz! Bir kara duman saldı, bir de o zamana kadar duymadığım keskin bir koku... Dalmışım. Dalışım, domuzun yanışı kaptı beni... Öfkeli yanmakta... Kızgın ki, balyozlanan kızıl demirin cıdağı da öyle değil. O sıra farkında değilim ama, "İş var bunda... Çok iş var," dediğim yüzde yüz...

— Ne işi?

— Bilirsin, silahın her çeşidine güç yetirmişimdir de, salt, sapanın üstesinden gelememişimdir. Ayrıca ne zaman mancınık görsem, aklım takılır, "Şu taşları, ok gibi nişanlayıp atmanın, yok mu bir kolayı?" diye düşünürüm. "Ateş tozunu yanar görmemle delikli demiri kestirdim," desem yalan. Gücünü kestirdim rezilin... Kestirmemle deprem aldı gövdemi... Durasım kalmadı. İyi bir deyiş aklına gelince yüreğin oynamaz mı? Tam o yürek hoplaması... Herif satmazlansa, bilmem n'olur? Yoluna pusu kurup bitirip alacağıma hiç şüphen kalmasın! Uzatmayalım, benim ünlü Türkmen kılıçlarından birinin üstüne on beş de Venedik altını verdim, torbayı kapmamla demir çekmeceye kitledim. Baktım Moğol binbaşısı, ellerini göbeğine bastırmış gülmekte, gök gürültüsü gibi...

— Neden? "Aldattım, yere çaldım alık Türkmen'i" diye mi?

— Yok... Çekmeceyi kilitlememle, üstüne oturmam bir olmuş. İşte oturmamız bu oturma... O gün eve koştum, bir daha çıkmamacasına... Dükkanı kalfaya satacağımı duyan ihvanlar başıma birikti. Çok söz oldu, faydasız... Biz dünyadan el etek çekip yumulduk delikli demir işine... Sancakbeyinden değil, Konya Sultanı'ndan adam gelse kapıdan çevirir olduk. Cumaya gitmek bile yok bende... Meraklı takımı paçaları sıvadı. Bir zaman kapıya kulak dayayıp içeriyi dinlediler, bir zaman pencerelerden görmeye çabaladılar, bazıları dama çıkıp ocaktan koku almaya çalıştı. Hiçbir şey sezinleyemediler. Aslıhan kız o sıra, on yaşında, ağzını aradılar. Ol görüp bir şey öğrenemediler. Biz paso uğraşmaktayız, önceleri pirinçten döktüm boruyu... Hiçbir işe yaramadı. Çünkü yumuşak düştü, yarıldı. Tunca döndürdüm, birkaç kez ağzını yardı içine koyduğum kurşun fındık, az kaldı ki, gözümü çıkara... İş zora binince bizim tutkunluk arttı, Ozanım Yunus, tutulduk ki arkadaş, karı tutkunluğu ve de şarap tutkunluğu ve de kumar tutkunluğu da öyle değil... Gecelerden bir gece daldırmışım, nasıl oldu bilmem, harradak harladı namussuz ateş tozu... Ayağımın altında toprak delindi, cehennemin ocağına tekerlendim say, dört yanımı alaf kavradı. Meğerse uyumazmış Aslıhan kız, geceleri, mahzenden bizim sağ, esen çıkmamızı beklermiş...Evi kara duman sarınca koşup gelmiş... Bağırtıya çökmüş... Kulağı kirişte komşular yetişmiş... Gözümü açtım ki, mahallelinin ortasındayım. Ben benden geçmişim. Sağ yanağımızı sanki, usturayla oyup almışlar. Yaraya kızgın kül ekmişler. Çıfıt Hekim yetişti Hızır gibi, bakmasıyla yanığı bildi, şaştı, "N'oldu?"diye sıkıladı. "Kızgın demir sıçradı. Bayılmışım,"dedim. Yalan söylediğimi görünce milleti dağıttı. Yalnız kalınca sıkıladı, ben olduğumu bilmekte değilim ki, sorularına karşılık verebileyim! Dişlek Çıfıt çok uğraştı, ol görüp kıllarımızı yeniden bitiremedi. Komşuların birazı ateş tozunun kokusundan hiylelenmiş... Sancakbeyi'nin kâhyası olacak Pervane Subaşı rezili bir simya lafı attı ortaya... Biz simyacılığa sıvanmışız, bu yanık simya ocağı yanığıymış... Ben oralarda değilim. Köse kaldığımda hiç değilim. Ateş tozunun tümü yandı, "N'olacak hey Allah" diye debelenmekteyim! Ahi yoldaşlar gene toplanıp geldiler. "Böyle bir şey var mı? Günahtır ve de şeytan işidir iki dünyayı birden yitirirsin. Yol yakınken boşla bırak!" dediler. "Hadi işinize... Kurşundan altın umacak avanak mıyım ben?" diye kovaladım. "Kimse kimsenin derdini bilmez" denilmiştir, doğrudur. Ben gözüme Çin ülkesini almışım, ihvanlarım simya meselesini izlemekte... Yanak sağalınca, hiç bakmayıp yola çıkacağım. Çin ülkesini tutmaya bakacağım ya, el kadar kızı kime ısmarlamalı?

— Hele akılsız! Çin ülkesi nere, bura nere?

— Kızı bırakacak yer olsa, bitişik komşu kadar görünmeyecek bizim gözümüze ama, n'aparsın? Uykuyu yitirdik. Yunus Emrem, yatakta döneler olduk. Aklımda delikli demir... El kadar ateş tozum olsa, yapıp çattım, ateşleyip attım, attığımı vurdum, gibime gelmekte... Delirmek işten değil... "Sakal bıyık tüm yanaydı da, şuncacık ateş tozu kurtulaydı," diye kıvranmaktayım.

— Yenisini nerden geçirdin eline? Başka Moğol binbaşısı mı geldi?

— Yok... Bir gece dönelemekteyim. Sövmekteyim ki, dümdüz...

— Kime?

— Kendime sövmekteyim biraz... Dönüp, simyacı karalamasını sürdürüp bizimle eğlenen Pervane Subaşı'ya sövmekteyim! O gün biri geldi, herif diyesiymiş ki, "Yakında, simyacı başımız Kaplan Çavuş'umuz, kurşunu altına döndürecektir. Yoksulluğa tövbe etsek gerek ve de dünyayı altına boğsak gerek," diyesi... Millet de kas kas gülesi... Biraz ateş tozum olsa, kendimi deneylere vereceğim, dünyayı unutacağım. Verememekteyim. Çatlayacağım, ötesi yok... Sövüp sayarken, kafamı yumruklarken apansız irkilip, "Dur aman" diye hopladım. Başladım dizlerimi döverekten çırpınmaklığa...

— Neden?

— Nedeni var mı bre fikirsiz Ozan, kimdir buraların ünlü simyacısı?

— Kim?

— Şaşırtma Ozan Emre... Ertuğrul Bey'in toprağında, mağara tutmuş...

— Bildim, Kamagan Derviş... Peki?

— Pekisi mi kaldı? Nereli bu rezil? Nerden kopup gelme? Çin sınırından değil mi?

— Olmakla?

— Olmaklası nedir yahu? Bizim, yere batası ateş tozunun, ya vatanı nere?

— Anladııım... Anladım, ama nasıl ayırabilir Deli Kamagan tozu demirden, otu sudan?

— Simyacılığını n'apalım? İyi kötü simyacı... Ne demek simyacı? "Neyi bilir, neyi bilmez, belli değil" demek... Dönelemekteyim... Vakit gece yarısı... Kopup mağarayı tutacağım, pencereden gözleyen, bacayı koklayan rezil takımına derdini nasıl anlatırsın. Sabahı güç ettim. Atlanıp sürdüm, yetiştim. Ayaklarına düştüm. Nazlandı, rezillik bırakmadı çıkardı. Pirinden yeminliymiş, gizlisini açıklarsa bak neler olurmuş...

— Bilmekteymiş de, rezil, he mi?

— "Bilmekteyim" der mi hiç? Say ki hiç duymamış ateş tozunun adını...

— Sonunda çektin mi kılıcı?

— Söker mi yahu? Kafasını kessen, "Hahay" diyerek eğlenir seninle, kavat... Gördün ki, bu iş

başka... Pençemden çıkacağı yok... Bu kez ağzı değiştirdi. Dinlesen, ateş tozunun tümünü, Çin içine, bu namussuz, burdan yüklemekte sanırsın kervan kervan...

— Ne demek?

— "Gizlisi bizdedir ve de canımızın çektiği kadarını yapar, şuraya kümeleriz, Allah'ıma şükür" demeye başlamasın mı?

— Heleeee...

— Evet, sonunda, neden bilmem, insafa geldi namussuz, gitti başına yıkılası mağarasının derinlerine... İki avuç getirdi. Baktım, tamam... Birazını yaktım, hiç ayrıntısız... Şaşırmışım... Aklımı başıma topladım ki, elini çekiştirmekteyim... Niyetim, öpmek besbelli... "Boşuna heveslenmektesin akılsız Kaplan, olanı verdim, bir daha bunun için gelirsen zararım dokunur sana," demez mi?

— Yok canım!..

— Yola getirene kadar... Neden uzatmalı arkadaş, Ertuğrul Bey'in toprağına göçmeden, rezil, domuzluğu komadı elden... "Ya ben adamı n'aparım?" diye sıkılamadan yola gelmedi!..

— Nerden bulmaktaymış, öğrenebildin mi?

— Ne bulması? Kendi yapmakta güzelce...

— Höst... İnandın he mi akılsız Kaplan?

— Yapmakta... İnandım.

— Nasıl iş bu?.. Dağ başında... Allah'ın mağarasında?

— Bir kez kükürt istedi, alıp gittim. Aradan geçirdi bir zaman, tuttu, küherçile istedi. Biraz daldı. Evet, kükürt var bunda, küherçile de var, dinim gibi bilmekteyim... Denedim çünkü... Kardım bunları, rengi tutmadı. Yaktım, yanışı tutmadı ama, tüm yabancı değil... Bir iki nesne daha katmakta ya, namussuz Kamagan Derviş, nedir, sezinleyemedim.

— Şimdilerin denemesinde kullandığın ateş tozu, sefil Kamagan’ın yaptığı mı?

— He ya!..

— Allah Allah!.. Göstersene şunu....Hadi göster!

— Hayhay!..

Kaplan Çavuş, raftan koca kandili alıp yaktı, öne düştü.

"Delikli Demir" dediği baş belasıyla boğuştuğu taş odaya sekiz basamakla iniliyordu. Meşe kalaslarından yapılmış alçak kapısı demir çubuklar, yuvarlak başlı çivilerle güçlendirilmişti. Avluya bakan tek pencere tavana yakındı. Kedi geçemeyecek kadar küçük olduğu halde kalın demir parmaklıklar çekilmişti. Köşede bir demirci ocağı, küçük bir örs, tezgâhta mengene, birkaç sırlı toprak pota, kıskaçlar, döküm kalıpları, demirci, tesviyeci takımları vardı. Taş duvarlar, kubbeye benzeyen tavan, isten kapkara olmuş, oda mağaraya dönmüştü.

Kaplan Çavuş kandili tezgâha koydu, demir çekmeceyi ortaya çekti. Bu çekmecede ölümlük dirimlik yirmi otuz altınıyla kılıç namlusu yapmak için sakladığı en halisinden üç tane demir yumurtası, hepsinden çok üstüne titrediği ateş tozu duruyordu.

Çekmecenin işlemeli Arap kilidini, epeyce uğraşarak açtı. Küçük meşin torbayı çıkardı. Bir şeye gerçekten tutkun insanlar gibi, hemen değişmiş, elleri belli belirsiz titremeye başlamıştı. Moğol binbaşısının yaptığı gibi, tezgâhın üstüne ateş tozunu dikkatle dökerek el ayası kadar bir yuvarlak yaptı. Torbayı sıkıca bağlayıp, çekmeceye koydu, kapağını kapatıp epeyce uzağa sürdü. Pamuk fitili kandilden tutuşturup besmele çekerek ateş tozuna tuttu. Tutmasıyla ateş tozu hırpadak aldı, hışılayarak fırt diye dolandı, tezgâhın üstüne ateşten bir yuvarlak çizip söndü.

— İşte budur bu. Ozanım Yunus, bizi yakıp yarı köse bırakan, Eskişehir milletine maskara eden 'Kara Düşman' budur.

Âşık Yunus, ateş tozunun yanışındaki sertliği görünce Kaplan Çavuş'un demin neler demek istediğini anlamış, elinde olmadan ürpermişti. Ateş tozu, korkulu bir şeydi. Fukara Kaplan yarı köselikle iyi atlatmıştı vartayı... Bir an gözlerini yumdu. Kaplan Usta "delikli demir" dediği silahı yaparsa dünyayı vurup dize getirmek, ele geçirip istenilen biçime sokmak işten değildi. Böyle bir silahla Karamanoğlu'na giderse, nasıl karşılanacağı gözünün önüne gelince sarsıldı:

— Vay vay!.. Aklım karıştı... -Yunus Emre sesindeki pürüzlenmeyi yutkundu-: Yanaraktan mı atacak fındığı, borunun içinden bu meret?

— Yanaraktan ama, bildiğin gibi değil... Aslına bakarsan benim de aklım daha pek ermemekte arkadaş... Nah, gözünle gördüğün gibi, dışarda bunun yanışı cıscıvık... Patlaması matlaması yok! Boruya geldi mi, hem gümlemekte, hem alaza vermekte şimşek gibi...

— Kapalıda patladığından mı sakalı alıp gitti?

— Yok... Biz bunu çok kurcaladık arkadaş hakçası, canını sıktık. O sıralar, ben beni yitirmişim, zapt olmaktan çıkmışım. Ateş tozunu elimden düşürmemekteyim. Meğerse, avcuma alıp baktıktan sonra, sakal falına varırmıştın.

— Heyvah, anladım, akılsız Kaplan, elinin pisi sakalın kılında kalmazmış meğerse, deriye işlermiş.

— Tamam! Elimizin pisini... Bu namussuz, salt sakalın kılında kalmazmış meğerse, deriye işlermiş. Biz ütülenmedik, deriyi kavurduk. Bizim yarı köselik sağlam... -İçini çekti-: Evet, bunu gök gibi gümbürdetemedin mi, hiçbir şey elde edemezsin! -İçini çeker gibi kokladı-: İşte bizim gizlimiz bu kadar... Ne dedi bakalım avanak Çıfıt? Ne habermiş Frenk'in Karanlık Dünyası'ndaki demirci takımından?

— Venedik'ten tüccar gelmiş... Tüccar dedimse, ortadan tüccar değil, tüccarbaşı... Senin Çıfıt Hekim, lafı dolandırmış, delikli demire bağlamış. Bağlamış dedimse, Frenk içinde olanları duymuş gibi konuşmakta... Tüccarbaşı "delikli demir" lafıyla neye uğradığını şaşırmış... Dedi ki senin Çıfıt, "Aklı çemberinden sıçradı, tavana yapıştı, herif altında serseri olup dövünmeye girişti, diyeyim de anlasın" dedi. Sezinlediği, Frenk ustaları, bunun püf yerini daha bulamadılarsa da, bulmalarına çok bir şey kalmamış...

— Aman etme!.. Aman heyvah! Pekiii, durum böyleymiş de, bana kuşun kanadıyla, havanın yeliyle haberini neden ulaştırmamış bakalım? Ya kopası boynu, elime geçmez mi sanmış?

— Tam yazacağı sıra, ben yetişmişim. "İyi oldu geldiğin Ozan kardaş, böyle meseleyi kâğıda geçirmek hiç olmaz" dedi.

— Bırak mülevvesi! -Kaplan Çavuş iki yana yalpalayaraktan dönelemeye başlamıştı ki, tabanı yanmış it de öyle değil...-: Ellerinde yeterince ateş tozu var mıymış, Frenk ustaların? Varsa nerden uydurmuşlar?

— Orasını sezinleyememiş...

— Hele avanak Çıfıt... Şuncacık şeyi sezinleyemeyince... Heyvahtır işimiz, hey Yunus Ozan, aklın ermediğinden bakarsın bel bel... Ellerinde ateş tozu çoksa, diledikleri gibi yürütmekteyseler deneyi, çok kötüdür, çoook! Biz suratımızı dağlayıp boşuna mı köse olduk, bre yahu? Dükkanı tezgâhı bırakıp gurbet ele gelip bu mahzene boşuna mı tıkıldık? Karanlık Dünyanın adam eti yiyici ve de adam kanı içici Frenk gâvuru eline delikli demir geçince Müslüman'ın hali nic'olur? Bizi uzaklardan kuş gibi avlamaya başlayınca?.. Kavuşup kılıç kılıca gelemezsen, n'olur haaa? -İki kez göğsünü yumrukladı-: Frenk ustalarının nerelerde dolandığını da sezinleyememiş mi, akılsız Çıfıt? Yuf olsun! -Biraz susup karşılık bekledi. Yunus Ozan hatırlamaya çalışıyordu. Hışımla sordu-: Borunun ağzını nasıl yapmaktaymış Frenk ustası? Borunun ağzı, dedim, şaşkın?

— Dur aman! Venedik'in tüccarbaşı da, "Aman borunun ağzı" demekteymiş, kötü Kaplan, soruşturmaktaymış ki, yalvararaktan, kanlılar da öyle değil...

— Heyvah... Geldi mi korktuğum başıma... Bulduysa, bizi geçtiyse... Ört ki ölemdir gerisi, Yunus Ozan... Gerisi... İş işten geçmiş demektir.

— Korkma Kaplan kardaş, benim anladığım, bulası olmamış... Çünkü bulsa hiç sormaz, "Dar yapılsa patlamakta, geniş yapılsa, püf diyerekten adamın ayağı dibine düşürmekte fındığı" demiş tüccarbaşı.

— Böyle demiş he mi? Oooh! Yukarda Allah hiç mi yok?.. Müslüman kulunu şurda koyup...

Hayır olabilemez. -Kaplan Çavuş koşup, bir başka çekmece aldı, tezgâhın üstüne devirdi-: Nah, gör de aklın yatsın! -Çeşitli boyda pirinç boruları hışımla karıştırdı-: Nah şunlar yarılan namussuzlar... Nah bunlar da ağzı geniş olduğundan işe yaramaz reziller... n'apsak hey Allah... Aman bize biraz akıl...

— Bırak gökten akıl ummayı... Dinle... Tüccarbaşı kendine gelince, "Yahu sen bu delikli demir lafını, durduğun yerde, nerden çıkardın?" diyerek başlamış sıkılamaya...

— Sakın kötü Çıfıt...

— Yok... Ossaat irkilmiş senin dişlek Çıfıt, "Sen bir şey dedin mi ki benden karşılık beklemektesin?" diye suratını asmış... Venedikli tüccarbaşı, epey zorlamış, bakmış ki, Çıfıt sağlam, "Gizliden çabalamakta bizim ustalar" demiş, "Çünkü papazlarımız duyarsa, sihirbaz diye diri diri yakılmak var" demiş...

— Hele yalana hele... Usta kısmına nasıl karışabilirmiş kötü papaz takımı? Ne haddineymiş?

— Ben de öyle dedim. Senin Çıfıt Hekim'e bakarsan, yalanı yokmuş bu lafın... Şimdilerde Frenk'in içi Karışıkmış ki ne kadar... İlle "Sihirbaz" karalaması çok kötüymüş arkadaş... Nerdense sihirbaz korkusu düşmüş bunların yüreğine... Herkes bir birinin bedava sihirbaz casusu kesilmiş... Biri "Filan kesin sihirbazlığından şüpheliyim" dedi mi, krallar oğullarını kurtaramazlarmış diri diri yakılmaktan... Papazlar tepesine çöküp, bağlayıp sürüyüp meydanlarda yakıvermekteymiş. "Her bir meydanda, adam yakacak odun yığınları hazır beklemekte" dedi senin Çıfıt...

— Yahu delikli demirin sihirbazlıkla ilintisi nedir? Kudurmuş mu bu kara domuzlar?

— Evet, bildiğin domuz papaz kudurganlığı... Ama salt papazlar değil, say ki, Karanlık Dünyanın tüm Frenk keferesi kudurmuş... Kitaplarında yazılı olmayanı işleyen "Sihirbaz" diye yakılmakta ya... Yazılı olanı işleyen de yakılmaktaymış...

— Anlamadım!

— Buna da, "Kitaplarımızın yazdıklarını sihirbazlıkta kullandı" demekteymiş papazlar. Kurtuluş yokmuş... Tüccarbaşı demiş ki, "Sizde böyle kudurganlık olmaz, o yüzden ustalarımız türkü çağıraraktan çalışır. Gel saklama! Bu işe yumulmuş adamınız ne kadar?" diye sormuş, "Aslında benim onlara iyiliğim dokunsa gerek" demiş.

— Aman haaa! Bu tüccarbaşılar, salt alışverişe gezinmez, tümü Papa casusudur.

— Bilmez mi senin Çıfıt Hekim?.. "Evet, bizde sihirbaz karalaması olmadığından delikli demir ardına düşmüş usta kıyamet gibidir" demiş. Tüccarbaşıdır, sakal falına dalmış, bir zaman düşünüp çıkasıca gözlerini belertmiş... Sonunda içini çekip ne dese iyi? "Ah n'olaydı olaydı, delikli demir ustalarından birini bir gösteren olaydı, iki altın bahşiş alaydı, üç alaydı, beş bile alaydı da hatta on altını keseye ataydı" demiş... Aklı sıra altın şakırtısıyla gizlimizi öğrenecek... Çıfıt Hekim de içini çekmiş, "Ah olaydı evet, ne güzeldi çorbacı" demiş, "Ne fayda ki, sultanın sıkı emri var. Bu işin gizlisini arayanı asmakta, yol gösterene geldi mi, onun cezası bildiğin kazık," diyerek yalandan içini çekivermiş...

— Ohhh! Eşekten düşmüşe çevirmiş ki, rezil tüccarbaşıyı, tastamam bitirmiş...

— Yok! Vurduramadın üstüne... Bilmez mi bunca yılın tüccarbaşısı Müslüman yasağının üç gün olduğunu... Selçuk ülkesinde rüşvetin alıp yürüdüğünü... Gülmüş bıyığının altından, "Benim dediğim başka" demiş, "Niyetim, senete bağlayıp şu kadar bin altın sayarak ustayı alıp gitmek" demiş, "Söyleyen olsa, ülkenizin ustalarına iyiliktir ki ne kadar," demiş...

— Yahu, nereye alıp gidecek? Karanlık Dünyaya götürecek de, "Sihirbaz tuttum" diye, bizi kara papazlara kebaplık mı satacak?

— Orasına Çıfıt Hekim'in de aklı ermemiş... Söylemek niyetlisi olmadığından "Aldırmadım hiç" dedi. Tüccarbaşıya bakarsan, kalkıp giden, beş yıl sonra Karun varlığıyla dönermiş... "Sizin törenizde usta kısmı, kendi dükkanında bile kendi kesesine çalışmaz, sultanın hazinesine çalışır, bizim hepsinden haberimiz var" demiş... "Sizdeki ustaların çabalamaları, aslına bakarsan, boğaz tokluğunadır" demiş... Senin Çıfıt, "Yok öyle şey" dediyse de, herif kulak asmamış, "Sizdeki düzene göre, çarşı esnafınız fermanlı memur sayılır" diye gülmüş. "Sizde çarşı, kadı narhına bağlı değil mi?" diye sormuş, "Bileğini, dilediği pahaya, dilediği kadar alamayan bir çarşı, n'apar?" demiş. "Hele birazını saklayabilir de, yok olunca dilediği paraya satabilir mi?" demiş... Senin Çıfıt Hekim karşılığa güç bulamayınca, "Dahası, hekim efendi, sultan bunaldı mı, dükkanlardaki mallardan başka, birikmiş paraları da ıhtırıp almaz mı? Yere gömüleni sopa gücüyle çıkartmaz mı? Direnmeye kalkanın canı caba gitse, ne lazım gelir?" diye gözünü kırpıvermiş...

— Vay eğri dinli gâvur vaaay! Peki bizim Çıfıt, yırtamamış mı rezilin ağzını?

— Doğruyu söyleyenin ağzını hangi kanunla yırtmaktasın bre Kaplan?

— Doğrusu da neymiş bunun? Vah vah! Yazık! Anladım ve de yandım! Çünkü, boşuna dolaştırmaktasın kuru sofrayı, Ozan Yunus! "Zağlı kılıç, demir temrenli ok, neyine yetmez?" dedindi aklında mı, demincek? "Araya ateş tozunu, delikli demir rezilliğini sokaraktan, âdem oğluyla senin alıp veremediğin nedir, böyle rezil bir işe yumulup?" diye çekiştindi. "Dünyanın çivisi çıkar çünkü, mertlik bozulur" dedindi. Hey kalfa, hey kuru kafa!.. Sen, gezele bakalım, "Bize didâr gerek dünya gerekmez / Bize mâna gerek dâva gerekmez" diyerekten gezele! Karanlık Dünyanın Frenk tüccarbaşısı ne demeye getirmekte? "Altın dilerseniz işte altın... Alın çuvalla, verin bize delikli demiri" demekte... "Ermişlik basamağına ayak basıp evliyalığa erişeceğim ve de gece gündüz göz süzerken cennet seyri safasına kavuşacağım" umusuyla dünyayı boşlamak çabalamasından, sefil Yunus Emre... Sırası hiç değildir oysa!.. Hayın düşmanın niyetine bak! Neyi verip neyi alacak? Demir fındığı serpip ve de göğsüme gümletip canıma kıydığı sıra altın bana kalkan olur mu? Olmaaaz! Mûslümanı avanak bellemesi neden? Bizim avanaklığımızdaaaan... Biz bu işe kudurganlığımız sebebiyle sıvanmadık. Ozanımız Yunus Emre, dünyaya ün salalım, diye hiç sıvanmadık. Ben mübarek kılıcı, Aslıhan kızdan ileri sevmez miyim? Sen bilirsin, kimse bilmezse... Ya bizim aklımıza gelen Frenk ustasının aklına gelemez mi?

Âşık Yunus Emre, biraz düşündü, ağzından acı bir gülümseme geçti. Yiğitliğini yumuşaklıkla belirleyen bir sesle karşılık verdi:

— Varsın gelsin! Dünyaya cellat lazımsa, "Burda" diyerekten hoplayıp koşmak sana mı düştü? Ne demektir, uzaktan atıp adam öldürmek, ateş tozu gücüyle?

— Oku sapanı, başım kadar taşı savuran mancınığı n'apalım?

— Ok, sapan, mancınık başka... Hayır böyle bir namertliği dünyanın yüzüne saçmak sana yaraşmaz kılıç ustası Kaplan Çavuş, geri dur!

— Host! Bugünün kılıçşorları hep mi, yiğit mert? Yanı sıra kılıç sürüyen nice kancık, rezil takımı var ki, korktuğu yiğidi ardından vurur, dahası uykuda vurur, bunu bile göze alamaz da kılıcının ucuna zehir çalıp öyle vurur. Buna karşı acemiyi bulunca kaplan kesilir, keyif için öldürür. Şunu aklına yaz, Ozan Ağa, gerçek mertliği hiçbir nesne bozamaz. Şuncacık borunun ne haddine!Çağın araçlarına göredir mertlikler. Bu çağın mertliği kılıç mertliğiyse, gelecek çağın mertliği delikli demir mertliğidir. Uyuma Yunus Ozan, her araç kendi mertliğini dile getirir. -Önünde karma karışık duran delikli demir hurdalarına bir zaman gözlerini kısarak baktı-: Şunun atıp vuranını, tek bulaydım da, vara eli kalem tutanlar, alnıma "Namert" yazaydı.

Birden dönüp kulak verdi. Gözlerine ürkeklik dolmuştu. Dış kapı küt küt vuruluyordu.

— Aslıhan...

— Yok! Daha gelesi olmadı.

Ateş tozu çekmecesini acele kitledi, deney borularını toplayıp kaldırdı. Baskına uğramış korkak bir adam hali gelmişti üstüne...

Kandili kaptı, Yunus Emre'ye ışık tutarak öne geçti. Merdivenin yarısında seslendi:

— Eğlen vardım... Eğlen çengi...

Kapının vurulması durmayınca kızdı, "Bak bakalım şaplak nasılmış?" diye söylenerek kol demirini indirip sürgüleri çekti. Karşısında Ertuğrul oğlu Kara Osman Bey'i görünce "Töbeee!" diyerek geriledi.

Osman Bey, Âşık Yunus Emre'nin daha yatmadığını öğrenince sevindi. Oğlu Orhan Bey'e dışarda beklemesini söyleyerek girdi.

Kerimcan, bey evinde ilk nöbetini tutuyordu. Kendisini Mavro değiştirecekti.

Gece ilerledikçe serinlemekte, serinlik, bastıran uykuyu biraz dağıtmaktaydı. Anasının sözünü dinleyerek ince yünden kaftanı aldığına iyi etmişti. Son günlerde fukara Mavro'yu düşündükçe anasını, fukara anasını düşündükçe Mavro'yu hatırlıyordu. "Şu bahta bakmalı ki, ablasını evine gelin istemeyen karı, oğlanı evlatlık aldı. Şu Allah'ın işleri, kurban olduğum, ters gibi az biraz ya, neden?" Kederle gülümsedi. Kendisi de, mollalık uğruna yitirdiği Aslıhan domuzunu, bahtıkara Demircan Ağasının ölümü yüzünden bulmuştu gerisin geri... "Ters, evet, adamakıllı ters, bu Allah'ın işleri..." Kızın öpüşlerini hatırlayarak içi ürperdi, yüzüne ateş bastı, yutkundu. "Olmaz ya, bir yolu bulunsa da, yeniden mollalığa geçsek, söker atar yüreğinden bizi... Hele domuuuuz! İnat olur ama, bu kadar mı olur?" Alt dudağı titreyerek sevgiyle, mutlulukla gülümsedi. Geceyi dinledi? Koca Söğüt uykulara dalmıştı ki, gayet derinlere dalmıştı.

Osman Bey'le oğlu Orhan Bey'in Kaplan Çavuş'a gittiklerini biliyordu. Bugün Kaplan Çavuş'un evi gibi, bey divanhanesi de dolup taşmıştı. Bir yanda derviş takımının Ozan yoklaması, bir yanda, Ertuğrul Beyimizin ölümü için başsağlığına gelenler! Gâvuru Müslüman'ı gelmekte ki, nasıl gelmekte... "Beylik şanslı iş ama, zor gayet! Bey oldun mu, konuk eksilmez! Sofra dökeceksin! Şerbet, kımız, şarap sel gibi akacak... Başkaca, toprak, adam, hayvan hep senden sorulur. Eller rahatça uyurken, senin bir gözün uyanık durmalı!" Osman Bey, kendisini, rahmetli Demircan Ağa'sının yerine Dönmezköy'e salaydı, çetine vuracaktı işi... "Savaşçı oldun mu, bir yerde postu deldirmezsen, başına sarılır tımar sipahiliği er geç... Bundan yoktur kurtuluş!" Yüreğini, gene mollalığı yitirme acısı yokladı. Kendini avutmak için davrandı: "Mollalık rahat mı? Yok... Aslında, dünya çabalama dünyası... demoğluna rahat yazılmamış... Diyelim müderris olduk, bu kez uğraşacaksın ki, akranından geri kalmayasın... Çevreni geçtin, ünün yürüdü. Başka ülkeler bilginleriyle yarışacaksın! Kadı oldun diyelim, haklıyı haksızdan ayırmak çetin mesele... Fazladan, beylerbeylerinin, sancakbeylerinin, tımarlının, kötüsüyle, kıyıcısıyla, soyguncusuyla boğuşacaksın aralıksız... Bir adam hem kılıç gezdirir, hem töre bilmezse, fukara kadı n'apar? Tımarlıyı sopaya çektin, sancakbeyini zindana attın, beylerbeyi n'olacak? Vezirlerin rezilleri... Başvezir! Hele Sultan rezillenirse... Halifenin bile rezili varmış. Yahşi İmam'a bakarsan... Güç yetiremediğinden göz yumacaksın ister istemez... Oldun suç ortağı cebine yarım gümüş girmeden, hırsız savunucusu kesildin! Yahşi İmam'a bakarsan, Konya Sultan'ı güçten düştü düşeli, memurun rezil takımı kudurup zapt olmaktan çıkmış... Orhan Bey'e bakarsan, Selçuklunun güçten düşmesi, ülkeye böyle rezil memur diktiğinden... Kaplan Çavuş'a bakarsan, balık baştan kokar. Sultan divanı bozulmayınca, rezil takımı töre çemberinden hiç çıkamaz. Ahi Nakibi Hasan Efendi'nin dediği büsbütün başka... Bir devletin gideri gelirini aştı mı, rezilliği, Hızır peygamber gelse önleyemezmiş... 'Rüşvetin, soygunun, töresizliğin, utanmazlığın kaynağı budur' demekte Nakip Hasan Efendi... Bizim Kara Osman Beyimiz ne demekte acep?" Bütün bunların sorumlusu kendisiymiş, hemen de bir çare bulması gerekmiş gibi, derin derin içini çekti. "Doğru! Çetin zanaat bu beylik... Toprağın genişleyip adamın çoğaldıkça artar çetinliği... Çetinlik arttıkça bunalırsın. Sonunda kelleyi vermek bile yazılı... Kelleyi verip edebinde kurtulsan ne devlet! Kıyıcı rezil defterine yazılıp iki dünyayı birden yitirmeyi n'apalım?.." Biraz daldı. "Peki, neden imrenir âdemoğlu, durumlar böyleyken, beylik denen bu rezilliğe?.." Aralık aralık başlayan it ulumalarına kulak verdi, "Söğüt'te gezen var" diye toplandı. "Karılardır. Lafı hiç bitmez bu karı milletinin, yahu! Gündüzlere sığdıramazlar laflarıın bunlar her nedense, gecenin bir zamanı komşu gezerler böyle... Tüh reziller!"

İt ulumaları avludan avluya geçerek yaklaşıyordu. Soluğunu tutup dinledi. "Osman Bey'le Orhan Bey desem... Yok canım, dönesi olmadı. Hayır, Yunus Emre Ozan sözü aldıysa dönemezler kolay kolay!" İçi rahatlayarak yün kaftana sarıldı, başını duvara dayamasıyla, "Kimdir o?" diyerek kılıca davranıp hoplaması bir oldu.

— Yabancı yok!

Orhan Bey'in sesini tanımış, sanki hiç olmayacak bir işmiş gibi şaşırmıştı. Omzunu silkip kaftanı düşürdü, merdiven başına yetişip ellerini göğsüne bağladı.

Osman Bey'in yüzü yıldız alacasında pek seçilemiyordu.

— Gelen giden oldu mu, Kerimcan? Bizi arayıp soran?

— Olmadı beyim!

— Akçakoca görünmedi mi?

— Yok!..

— Canın sıkıldı mı nöbette, Kerimcan? Osman Bey'in sesi çok keyifliydi. Doğru söyle!

— Sıkılmadı Beyim... Sıkılmak da neymiş?

— Sıkılsa da alışacaksınız. Sebep olanların gözü kör olsun! -Oğluna döndü-: İyi anlat, yarının ulaklık işini Kerim'e...

Selamlık kapısından geçti, gitti.

— N'oldu? Ne var? Nedir yarınki ulak işimiz?

Orhan Bey, sedire oturdu:

— Yarın ulaksın Kerimcan... Erkenden yolcusun... Gün ışırken... Söğüt'ten yel gibi kopup İnönü'ye yetişeceksin kuşluktan önce... Gözünü aç, düğün kurulacak ki, Söğüt, Söğüt olalı benzerini hiç görmemiştir.

— Düğünse... Niçin İnönü'ye ulak gitmekteyim, İtburnu dururken?

— İnönü'ye yetişeceksin, Voyvoda Nurettin Bey'i bulacaksın, avda kuştaysa, ardına düşüp tutacaksın. Haber uçuracak Eskişehir'e, öğle ekmeğine çağıracak Alişar Bey'i... Bekleyeceksin bizi orda... Babamla ben de yetişeceğiz! Alişar Bey dünür gidecek İtburnu'na...

— Yahu... Ne demek...

Kerim, sözü yarıda kesip, sıkıntılı sıkıntılı soluyunca, Orhan Bey gülümsedi:

— Tamamla hadi... Getir lafın sonunu...

— Sonu... yok... Diyeceğim şu ki... Bana kalsa...

— Başka adam mı kalmadı, şu dünyada, Osman Bey'in dünür salacağı?" diyecektin. "Bir kez gidip alamayan uğursuz herif hiç olur mu?" diyecektin öyle ya?

— Hayma nenenle anan gitse... Uygunu bu değil mi? Ya da Akçakoca emmi...

— Babama göre de uygunu bu ama, üç yıl öncenin dünürüdür bu Alişar Bey! Düşündü ki babam, dünürlükte isteyip alamamak da utançtır, erkek kısmına... Bu kez iş sağlam! -Kapıya bakarak fısıldadı-: Yunus Ozan'la konuşunca Kara Osman Bey'in hiç kuşkusu kalmadı bu kez...

Kerim çekinerek sordu:

— Haberi salan kimmiş İtburnu'ndan? Söylemiş mi babana, Âşık Yunus?

— Benim sezinlediğim bu kez haber şeyh babandan... Ozan, "Düşünü gördüm" demiş aklı sıra, gaipten haber vermeye getirmiş ama, babama bakarsan şeyh verimkâr... Sevinmesini görmeyince, ne desem boş!.. Böyle bir işte borçlu kalmak istemedi Alişar Bey'e... "Senin yüzünden, sözümün geçmeyeceği yere gittim, maskara oldum" lafını aradan çıkarmak niyetinde... Ayrıca , uğura, uğursuzluğa hiç aldırmaz benim babam! Bize Ertuğrul Bey öğüdüdür bu...

— Kendi bilir ama bana sorarsan arkadaş, doğrusu bir uğurluyu salmaktır.

Orhan Bey karanlığa bakarak biraz düşündü, hep öyle fısıldayarak konuştu:

— Sen Mavro'yu da beraber al yarın... Babam sorarsa, bir şey uydururuz. Savunucu gezdirmeye hiç alışamayacak bu gidişle...

Osman Bey'le Orhan Bey gittikten sonra bir haberci gelmiş. Kerim, arkalarından Kaplan Çavuş'un evine salmıştı. Düğün lafı arasında ölüleri anmamak için, atları bahane edip haber sordu.

— Haber çok da, birbirini tutan yok... Demin gelen herife bakarsan, iki Moğol çapulcusunu, bizimkilere benzer üç hayvanla Karacahisar toprağında görmüşler o gün... Ben bu kez Çudaroğlu'ndan hilelenmekteyim! İnönü mağaralarından birinde eğlenen Cenevizli Keşiş Benito'yu, Germiyan toprağında gören olmuş gene o günlerde... İki yabancı savaşçıdan laf edildiydi, bir ay kadar önce, duydun muydu sen?

Kerim, geçenlerde Mavro'nun sözünü ettiği şövalyeyle Uranha'yı hatırına bile getirmedi. Bir ilintileri olmayacağına o kadar emindi ki. Başını salladı:

— Yok.

— O zaman bu zamandır yer yarılmış yere geçmişler herifler... Artık bilmem, basıp gittiler İstanbul'a ya da gizlendiler nedense. Bence sürülecek yarar bir iz uç vermedi şimdiye kadar. -Biraz daldı-: Böyle işleri çoğunca başıboş bırakmış görüneceksin de, geriden canavar gibi kollayacaksın. Hiç ummadığın sıra en umulmaz yerden, bakmışsın haberin doğrusu çıkıvermiş... Yüreğini ferah tut, Kerim Ağa, benim babam, Demircan gibi yoldaşının öcünü arayıp bulamayacaklardan değildir.

Bunları söylerken Orhan'ın, babasına ne kadar güvendiği sesinden anlaşılıyordu.

Osman Bey de, on üç yaşındaki oğluna, değme pişkin savaşçılardan, bölükbaşılardan daha çok güvenmekteydi. Orhan'ın özelliği, emirlere kesinlikle uyması, ama, arkalarını da hiç bırakmamasıydı. Bu emrin bağlı olduğu olayı sık sık ölçüp biçer; yakın uzak ilintilerini yeniden birbirine vururdu. Bu da ona, hem iyi bir uygulayıcı, hem de, sırasında kendi aklını kullanan değerli bir başbuğ yeteneği veriyordu. Orhan Bey avcunun içine gizlice esnedi, esnemeyi güçsüzlük saymış gibi, gülümsemeye çevirdi:

— Ben yatayım da... Yarın erkenden, iki hayvan hazırlatayım size... Uyku gerçekten bastırırsa zorlatma, uyar gâvur oğlunu...

Sessiz yürüdü.

Söğüt'te it ulumaları yeniden başlamış, Bitinya ucunun beytahtı, derin uykusuna dönmüştü.

Kerimcan, kılıcını düzeltti, yün kaftana sımsıkı sarındı. Esnedi, gerindi. Orhan Bey'de olağan saydığı esnemeyi nöbetçiliğine yaraştıramadı. Kendisini cezalandırır gibi, yarın kendisiyle beraber İnönü'ye ulak gidecek Mavro'yu uykusuz bırakmamak için, dayanabildiği kadar dayanmaya karar verdi.

2

Koyu lacivert gökte, ışıklı bir iz bırakarak bir yıldız aktı.

Kerimcan, bunu ne zaman görse ürperiyordu. Uğursuzdu yıldız akması çünkü, bugün yarın, uzak yakın biri öldü ölecek demekti. "Sakın Akçakoca emmi... Tanrı esirgesin..."

Biraz önce, Osman Bey, Akçakoca'yı istetmiş, hasta haberi gelince oğlu Orhan'ı alıp kendisi gitmişti. Bugün öğleye kadar çok keyifliydi Osman Bey... "Oğlu Orhan'ın yonttuğu cirit değneklerini gözden geçirdi, bizim Mavro'yu sınava çekti binicilikte..." N'olduysa Şeyh Edebâli'nin halifesi Dursun Fakı gelip gittikten sonra olmuş, bey konağında bir telaştır başlamıştı. Önce Kaplan Çavuş kapandı Bey'le, ardından Ahi Nakibi Hasan Efendi istendi, çok geçmeden Söğüt'ün ünlü ulağı Kedigöz bindirilip salındı bir yere... "Aslıhan bilir mi ola, babasının beyimizle neler konuştuğunu?" Sorusuna karşılık alabilecekmiş gibi, soluklarını tutup geceyi dinledi. Söğüt, her zamanki gibi, sessizdi. Akan yıldızın bıraktığı ürküntüyle, Ertuğrul Bey'in ölümü gecesi, kasabayı dört yandan sarıp temellerini sallayan keskin kadın çığlıklarını duyar gibi oldu. Ertuğrul Bey'in ölümü, ağası Demircan'ın vurulmasına rastladığından, hep böyle aklında duruyor olmalıydı taptaze... Başını salladı. "Nerenin tazesi?.. Ölenle ölmek yok... Aslıhan'ın yanında aklımıza gelmekte mi fukara ağamız şuncacık?.." Somurttu. Aslıhan, salt Demircan ağasını değil, yarı bıraktığı mollalığı da çoktan unutturmuştu.

Sayvanda, yumuşak çizmeleriyle hiç gürültü etmeden, biraz dolaştı, gönülsüz... Eskişehir yolunun aştığı tepenin öte yüzünde, Kaplan Çavuş'un gezgin çingenelere yaktırdığı kömür ocağının ışığı, arada bir harlayıp kara geceyi kızıla boyuyor, arada bir basılıp, yerini, burularak göğe çıkan ak dumanlara bırakıyordu.

Büyük caminin minaresinde Yahşi İmam'ın kambur müezzini Arapoğlu, çevreye ün salmış yanık sesiyle yatsı ezanına başlayınca durup dinledi. Arapoğlu'nun sesi, evet, hem inadına gürdü, hem de yanık tatlıydı. Aslında ezandan çok, uzun Türkmen havalarına giriyor, hele Söğüt milleti Domaniç yaylağına çıkarken keyfe gelip eli kulağa atarsa, dağı taşı inletiyordu.

Savaşçılığa geçti geçeli, camiye uğramadığından Yahşi İmam, geçenlerde haber yollamış, "Mollalığı bıraktı ya, Müslümanlığı da mı boşladı?" diye çekişmişti. Caminin içine girmeyi değil, yakınından geçmeyi bile canı istemiyordu artık... Bunun gibi, sazdan, saz çalınan toplantılardan, kitaptan, defterden, kâğıttan, divitten de sıtkı sıyrılmıştı. "Okumaktan, yazmaktan soğuduk ya, kılıca kalkana ısınaydık, belki..."

Dalmış, aşağıdaki ahırda, hayvanların tepişmeye başladıklarını neden sonra fark etmişti. Omzundaki kaftanı silkip düşürdü, kılıcını acele çıkarıp sedire koydu. Deli Balta'nın yatsıyı kılmaya giderken merdiven başına bıraktığı yağ kandilini yaktı, alevini avcuyla siperleyerek indi.

Osman Bey'in özel binekleri, koruyucularıyla ulaklar için bulundurduğu atlar iyi beslendiklerinden, sert başlı, didişken, şımarıktılar. Uzun süre insansız kalmayı da hiç sevmiyorlar, biraz da bu yüzden dalaşıyorlardı. Bütün günü hemen hemen ahırda geçiren Deli Balta'nın yakında bulunmadığını enikonu sezdiklerine, bu yüzden daha sık tepiştiklerine dikkat etmişti. Deli Balta burdayken hiç kimse ahırla ilgilenmediği için, şimdi Kerim'e öyle geliyordu belki de...

Kandilin sarı ışığı ahırı aydınlatınca, hayvanlar tepişmeyi kesip kapıya döndüler. İri gözlerinde kızgınlık değil, insanoğluna oyun oynamışlar gibi kurnaz ışıltılar vardı. Kerim yaklaşınca, kulaklarını kısıp yelelerini kabartarak, kalçalarıyla yeniden itişmeye başladılar.

— Höst reziller! Hele şunlara hele... -Kerim yumuşak molla sesini kalınlaştırmaya çalışıyordu-: Höst dedim, Karaduman!

Yaklaştı, Karaduman'ın boynunu yavaşça tokatladı. Hayvan, kulaklarını dikti, ıslak burnunu, Kerimin sol omzuna iki kez, nazla sürdü. Ötekiler de, hemen, alışık koyunlar gibi ehlileşivermişlerdi.

— N'oldu Akkız? Rezillendi mi, bu Karaduman?..

Kerim, bu şımarık bey hayvanlarını sakinleştiren kelimeleri, kimden, ne zaman öğrendiğine, onlara bu ses özelliğini nasıl verebildiğine şaştı, kibirle gülümsedi.

Ahır enikonu sıcaktı. Kuru ot, taze mayıs, keskin sidik kokuyordu. Kandili başından yukarı kaldırarak bakındı. İnmişken bir şey yapmak, hiç olmazsa, şunlara birer avuç arpa vermek geçti aklından. Üşendi. Çoktan beri burdaymış, nöbet yerini, tehlikeli sayılacak kadar boş bırakmış gibi tedirgin oldu. "Bey konakta bulunmayınca... Ne lazım gelir?" diye kısa kısa güldü, kendini hemen çıkmaya zorlamak için kandili üfledi. Hayvanların n'apacaklarını kollayarak soluklarını tuttu. Sonra mümkün mertebe hızla yürüdü. Deli Balta'nın "Ahır kısmı tekin değil" sözü aklına gelmiş, ışığı söndürünce pişman olmuştu. Açık kapının yıldız alacasında, bir gölge görünce ürperip durakladı.

— Orhan Bey,.. Hişşşt, Orhan Bey...

Ses, incecik kız sesiydi, adamakıllı ürkekti.

Kerim, bir yandan sesin sahibini tanımaya çabalarken, bir yandan nasıl davranması gerektiğini kestirmeye çalışıyordu. "Şirin kız olmasın bu... Aman haaaa! Dediydi de Aslıhan, inanmadıydım!"

— Orhan Bey... Ses versene...

Aslıhan'ın anlattıklarından sonra Orhan Bey'in ağzını aramış, epeyce de üstelemişti. "Yemin etti duraklamadan... Yeminler ki, adamın ağzını bükecek, karnını yırtacak bir yeminler... Vay yalancı, vay! Tüh yüzünüze!" Kerim, işin içyüzünü anlamak, Orhan'ın da yalanını tutmak için, karanlıktan yararlanmaya karar verdi, sesini değiştirip yavaşça sordu:

— Neymiş? Kimdir o?

Kız içeri giriverdi:

— Bir de sorar... Sesimi bilemez oldun öyle ya, unuttun!

— Höst köçek! Ne işin var burda, geçe vakti?

— Ne işim varmış? Nerdesin kaç zaman?..

— Kaç zaman mı? -Hızla düşündü. Orhan, günlerdir hiçbir yere gitmemişti-: Burdayım?

— Burdaymış... Hani, çıkarım, dedindi, neden çıkmadın dün geçe?

Kerim, kızı pirelendirmemek için, her anlamda gelecek sözleri aradığından duraklayarak konuştu:

— Çıkamadık... Çünkü... Babam uyumadı.

— Uyumamış? Hiç mi uyumadı sabaha dek Osman Bey?

— Nöbeti n'apalım?..

— Nöbet dönüşü uğrarım, diyen kim?

— Babam seslendi.

— Yalan! Seslese ben duymaz mıyım? Usandın benden... Gönlün geçti. Kart karıda gözünü açan oğlan, körpeye alışamazmış...

Kerim bu lafın ucunun nereye vardığını bulmaya çalışarak sıkıntıyla soludu:

— Ne karıymış... Yok öyle şey...

— Yokmuş... Yok da, rahmetli Ertuğrul Beyim neden köye savuşturdu, Pakize kudurganını?.. Seni tüketeyazmış değil mi azkala?

— Hööööst!

— Höstmüş... Rahmetli Ertuğrul Beyim karıyı köye salınca yüreğin yanmış ki, odalara, evlere sığasın kalmamış...

— Kim dedi kız?

— Kimse kim... Oooh, Malhatun anan, "İstemem konakta" demiş ya... Sürmüşler ya, kudurganı Oluklu köye... Yanmış yüreğin, oh ne güzel! Uykular girmemiş gözüne şunca zaman... Sütana dedi bize hepsini... Sezdirmemeye çabalamışsın, beylik gücü taslayıp ama sezmiş sütana, apaçık... Tüh yüzüne...

Kerim, beykonağı horantasından Pakize'yi hemen hatırlamıştı. İrikıyımdı gerçekten, marazlı kocası batakta yitmiş, genç yaşında dul kalıp Hayma Hatun'a hizmetçi gelmişti. Yelli karıydı, oynaktı düpedüz... Evet bir yıl oluyordu Oluklu'dan biriyle everilip sürüleli... Bir yıl önce, on ikisindeydi Orhan Bey... El kadar çocukla dağ gibi Pakize'yi yan yana getirmeye çalıştı. "Vay ki vay... Nasıl işler! Olmaz bir işler!"

— Pakize kuduruğu olsa, çıkardın duvarları yırtıp öyle ya...

— Höst kız... Şaplağa bak şaplağa...

— Şaplakmış... Ben kız başımla, bir bölük karıyı uyutup atlatıp çıkayım da... Anan kollar, Hayma Hatun kollar, sütana desen hiç uyumaz. Ben kız başımla... -Sesi titremeye başlamıştı-: Yüreksiz Orhan! Böyle miydin önceleri?.. Değildin. -Hıçkırdı-: Hepsinden haberim var benim...

— N'olmuş... Hele şuna...

— Gâvur kızının etini buran ben miyim? Marya gâvurunun etini...

— Töbe yalan!

— Yalanı yoook, burmuşsun ne güzel, burmuşsun ki, canını almacasına... Yemin verdirdim, Meryem Anası üstüne, hiç duraklamadan içiverdi. Burduğun yeri gösterdi gömgök... Utanmadın mı şimdi? -Birden atılıp Kerim'in göğsünü hınçla burdu-: Al bakalım, nasılmış?

— Uf kız... Ellerin kırıla... Dur aman...

— Uf yaa... Nasılmış bu böylece... Neden günahını alsın, gâvur kızı senin? Gâvur kızında, çıkası gözün... Gâvur kızını canın çekmese gelmez miydin dün gece?.. Durur muydun bağlasalar?.. Önceleri ben gelmezlenince, keserim diyen ben miyim?

Sokulmuştu. Sıcak solukları Kerim'in yüzünü yalıyor, yüreğini ürpertiyordu. Foyası meydana çıkmak üzereyken, sütananın sesi sayvandan duyuldu:

— Şirin... Kız Şirin... Huuuu... Şirin dedim, çengi?..

Şirin, "Heyvah" diye dehşetle irkilip Orhan Bey sandığı Kerim'in göğsüne yaslandı. Kerim fırsattan yararlanarak fısıldadı:

— Savuş kız... Savuş dedim...

— Aman Orhan Bey... Tutarsa yatırır beni değneğin altına...

Sütana merdivenden birkaç ayak inmişti:

— Şirin!.. Kız dedim rezil...

— Aman Orhan Bey... Malhatun'dan ayırıp... Hayma Hatun'dan...

Üst kattan ahıra inen merdiven geldi aklına Kerim'in, kızı oraya bileğinden tutup çekti, sürgüyü açıp merdivene doğru itti:

— Hadisene kız...

— Çıkacaksın bu gece öyle ya...

— Daha savuşur mu?

— Çıkacaksın... Yemin et...

— Kız sırası mı? Savuş!

Kapıyı sürgüleyip orta yere geldi. Hayvanlar, sanki telaşını sezmişler gibi huysuzlaşmaya başlamışlardı. Dişlerinin arasından söverek kemerine asılı meşin torbadan çakmak taşını, demiri, kavı çıkardı; çaktı; yanan kavı, bir avuç otun üstüne koyup üfledi, tutuşunca kandili yaktı.

Hayvanları azarlarken sütana da kapıya inmişti. Dargın bir sesle çıkıştı:

— Kıpranma akılsız Orhan, basıldın!

Kerim tanımazdan geldi:

— Kimdir? Ne basılması?

— Sesimi alamadın mı Kara Osman'ın Orhan? Solumaktasın canavarın boğduğu toklu gibi...

— Vay sütana, sesini alamadım birden... Buyur! Deli Balta'ya mı baktın?

— Allah korusun, Deli Balta köpeğine ben neden bakacak mışım? Yok mu burda senden başka kimse? -İçeri çekinerek girip bakındı-: Bir ses geldiydi kulağıma, fısıl fısıl...

— Şunlar tepiştiler de...

— Nerde Orhan Bey? Bulamadım yukarda...

— Osman Bey'le Akçakoca'ya gittiler.

— Haber salmadı mıydı Kara Osmanım, Akçakoca'ya gelsin diyerek...

— Saldıydı ya, hastaymış Akçakoca emmim...

— Nesi varmış?

Hayvanlar tepişince Kerim karşılık vermedi. Höstleyip şamarlarken sütanayla biraz gönül eğlendirmeyi kararlaştırdı:

— Orhan diye seslendin demincek sütana, aradığının adı başkaydı.

— Adı batsın! -Sütana buruk suratını büsbütün buruşturarak içini çekti-: Dünya bozuldu Kerim oğlum, düzeleceği geçti ki, çoktan geçti. Geldik, Kamagan Derviş'in KALACAK GÜNÜ'ne dayandık. Görmediğimiz işleri görmekteyiz. Bu yaşta, benim, ahırlarda işim nedir? Seccadeye oturup Tanrı'yı bulmaya çabalayacağım yerde...

Sütana, Osman Bey'i emzirmişti. Konakta, Ertuğrul Bey'in karısı Hayma Hatun'dan sonra geliyor, sırasında, Osman Bey'e bile söz geçiriyordu. Dışarıya kulak verdi, başını salladı:

— Kulağım pıtırtıda... Şaştım Allah! Namazlarımı kılamaz oldum. Bu Orhan mı babasına çekmedi, yoksama, karılar mı kudurdu? Evet, bizim zamanımızda da, bey oğullarına göz koyan olurdu ya, böyle el kadar bebelere göz koyan kızgın karı görülmezdi.

— Bir laf etmeli ki, az biraz yaraştırabilmeli, bre sütana... Bebe kısmına kızgın karıdan ne olmak ihtimali vardır?

— Hele şuna... Sen molla bozuntusu olduğundan, aklın mı erer. Öğreten çok olduğundan, bey oğlunun gözü tez açılır, Çelebi Kerim, acemiliğini alan kıyamet gibidir, sen sana bak!

— Ben bana bakarım, orası kolay... Sen Orhan Bey'den neyi alıp verememektesin?

— İş işten geçtiii, derbeder Kerim, ben ardını gütmesem, oğlanı körpeliğinde tüketseler gerek ve de döle döşe, kılıca kalkana güç yetiremez etseler gerek...

— Aman sütana, vay ki nasıl aman... Anaşahan gibi kanat germelerin... Geceleri uyumayıp gezinmelerin... Anladım! Nöbetteyim" desene...

Sütana şakayı anlayamadı. Gene içini çekti:

— Nöbetteyim ama, Kerim yavrum, canlı etin tadını almış körpeye nöbetçi n'eylesin?..

Sütana başını sallayarak hareme geçti.

Kerim oturdu, kadının son sözlerine daldı. Bu işleri Orhan Bey'in, kendisinden sıkı sıkıya saklamasını güvensizlik sayarak biraz canı sıkılmıştı. Düşündükçe hak verdi. Bey kısmı, şuncacıktan karı meselesini hiç önemsememek, bir de çevresine karşı ağır olmak zorundaydı. Dahası, Orhan Bey de, babası Kara Osman Bey gibi, açık saçık konuşmaları, cinsel şakaları hiç sevmiyordu. Şirin kız küçükten satın alınıp Müslüman edilmişti. Kitabın yazdığına göre, cariye kısmının efendisine karşı savunacak ırzı olmaz, aralarındaki birleşme, nikâhsızsa bile günah sayılmazdı. Pakize'ye geldi mi, burda suç on iki yaşındaki çocukta değil, otuzuna yaklaşmış dul karıdaydı. Kısacası, karının çok olduğu yerde, böyle rezilliklerin, ne kadar uğraşılsa önü alınamıyordu. "Bunun daha kötüsü, medreselerde, tekkelerde, kimi Ahi topluluklarında, gâvurların manastırlarında, şövalye tarikatlarındaki oğlancılık!.."

Köpek ulumalarından sonra ayak sesleri duyulunca, Kerim telaşla kalkıp kılıcını yokladı. Ahırdan dönüşte takmayı unutmuştu. Davrandı. Bunu bir türlü Orhan Bey gibi, hatta Mavro gibi kıvrak kuşanamıyordu. Osman Bey sayvana çıktığı zaman ancak toparlayabilmişti. Bey'in suratı, gittiğinden daha çok asıktı. Öğleden beri Orhan Bey'le konuşamamış, nasıl olsa öğrenirim diye bir aralık tutup sormayı da gerekli saymamıştı. Birden meraklandı. Osman Bey'e duyurmamaya çalışarak yavaşça sordu:

— N'oluyor arkadaş?

— Eğlen, anlarsın...

Orhan Bey de tıpkı kendisi gibi fısıltıyla konuşmuştu. Merakı büsbütün arttı. Bereket, her zamanki gibi, gecikmemişti. Orhan Bey, hemen dönmüş, hiç akıl almaz şeyler anlatmaya başlamıştı.

Anlatılanların akıl almaz oluşu, Aslıhan’ın domuzuna sır saklamasındandı. Alişar Bey'in dünür gönderildiği yerden, kızı kendine isteyip gönderene vermediler diye yalan söylediğinden, kızı alamayınca kudurup Koca Edebâli'nin gücünü hiçe sayıp yabanlara kaçırtmaya kalktığından bütün Söğüt gibi, Kerim'in de haberi yoktu. Bu sebepten, kızının kaçırılmasını Osman Bey'den, Şeyh Edebâli'nin niçin saklamak istediğini de anlayamamıştı. Orhan Bey'i dinledikçe aklı Karışıyordu:

— Kimden haber aldı, Osman Bey, Alişar’ın işlerini?

— Bugün halifesi geldi, Şeyh Edebâli Efendimizin... Şeyh Efendimiz, bu yıl yaylaya çıkmak niyetindeymiş bizimle... Babam şaşırdı. "Hay hay" dedi ama, tatsız... Dursun Halife gidince, başladı düşünmeye... "Kızını bize vermeyen adam, niçin Domaniç'e çıkmak ister bizimle?.." Düşünüp dururken Kaplan Çavuş çıkageldi, Yolları tozutarak...

— Neden?

— Şeyh'in halifesi uğramış, "Biz bu yıl yaylada beraberiz, müjdeler olsun, Kaplan" demiş... Kaplan Çavuş ne demek? Şeytanın yattığı yeri bilir, demek... Kaplan da "Neyin nesi?" diyerek dalmış düşünceye... Sonunda, Aslıhan'ı çekmiş sorguya, sıkılamış... "Beylerden gerçekler gizlenemez, sen serçe aklınla, bizi kırdıracak mısın bire kadar?.." diye kabarıp üstüne yürümüş. Meğer, olanları, Balkız anlatmışmış Aslıhan'a... Kaplan börkü basıp, seğirtmiş gelmiş... Kaplan’ın gelmesiyle işin gizlisi kalmadı. Babam, Nakip Hasan Efendi'yi istedi. Kedigöz'ü saldılar Eskişehir'e... Gitmesiyle dönmesi bir oldu. Çünkü, Eskişehir Ahi Nakip'inde haber hazırmış...

— Ne haberi?

— Çudaroğlu domuzunun iki Moğol savaşçısıyla gece gizliden gelip Alişar'la halvet olduğu... Bunların o gece bey konağında kaldığı... Kızın kaçırıldığı günün sabahı, ışımadan yola çıktıkları... Fazladan, heriflerin Moğol olmayıp bildiğin Frenk olduğu... Araya Çudaroğlu girince, at hırsızlığını, Demircan Ağa'nın vurulmasını da, babam bu Frenklere bağladı.

— N'olacak şimdi?

— Canı çok sıkıldı babamın... "Benim bildiğim Alişar, bu namertliği bana yapmaz" deyip durdu, sonunda, yüzbeyüz konuşmaya karar verdi. Akçakoca emmime bundan gittik. Nakip Hasan Efendi, "Bilmezden gelelim bir zaman, bakalım n'olur?" dedi, Akçakoca emmim, yatmadı buna... "Yakında burasını boş koyup yaylaya çıkılacak, yüz yüze görüşülsün, herif inkâra saparsa, üstelemesin" dedi. Sen yarın erkenden İnönü'ne gideceksin yeniden... Öğle ekmeğine Nurettin Voyvoda, Alişar alçağını n'apıp edip çağıracak... Akçakoca emmim ol görüp babamı yanı sıra seçme savaşçılar götürmeye razı edemedi. "N'olur n'olmaz" dediyse de...

— Neden razı gelmemekte?

— Özel işi olduğundan bu bir; ikinciye, ne kadar bunalırsa bunalsın, dövüşmek niyetinde değil...Yarın sen Mavro'yu al git yanın sıra! iyice silahlanın... Benden sonra Mavro tutacak değil miydi nöbeti?

— Evet!

— Hiç uyarma... Ben beklerim. Yarın erken yetişin, İnönü'ne... Haberi vaktinde yetiştirsin, Nurettin Voyvoda, Eskişehir'e... -Biraz durdu, sesini alçalttı-: Bana sorarsan Alişar alçağı gelmez ya, rezilliğinin duyulmadığına güvenip gelirse... Konuşsun bakalım babam... "Yok öyle şey, iftiradır" lafından başka bir karşılık alabilir mi?

Bir baykuş ötmeye başladı. Delikanlılar soluklarını kesip dinlediler. Üç kez ötüp susunca, asık suratları körpeliğin iyimserliğiyle rahatladı. Baykuşun üç kez ötmesi uğurlu sayılıyordu. Daha az, daha çok öterse berbattı.

Mavro, külahını sağ başına kabadayıca yıkmış, göğsünü şişirerek İnönü çarşısına yönelmişti. Sol omzunda eğri Türkmen kılıcı, sağ omzunda işlemeli yay torbası, sadağı asılıydı. Kaşlarının çatıklığından, göğsünün şişkinliğinden, silahlarıyla adamakıllı övündüğü, kötü hancılıktan onurlu savaşçılığa geçtiği için ne kadar mutlu olduğu anlaşılıyordu.

Söğüt'e sığındığından bu yana, Osman Bey'in uç sınırını ilk defa geçerken Filatyos'un eline düşmek korkusuyla yüreği epey hoplamıştı ama, bunu Kerim'e sezdirmemeyi becermişti. Karacahisar savaşçılarına rastlarsa n'apacağını tasarladı bir zaman, kimdir, nedir anlamayı gereksemeden hayvanın başını çevirip savuşmayı kararlaştırdı. Filatyos'un eline düşerse başına gelecekleri düşündükçe sırtı ürperiyor, arada bir düşünü görüp tere batmış uyanıyordu. Gece gündüz, her an, Karacahisarlıların Söğüt'ü basmaları, ya da Osman Bey'in topraklarında bile kendisini pusuya düşürmeleri mümkündü. Filatyos kızdıklarını hemen öldürmemekle ün salmıştı. Hele Konya Sultanlığı'nın gücü tükenip ceza görmek korkusu kalktı kalkalı, köylüleri yıldırmak için yeni yeni işkence biçimleri bulup deniyor, yalnız istenen azaları koparıp belli sinirleri keserek ölüm süresini mümkün olduğu kadar uzatacak özel avadanlıklar yaptırdığı, insanlara acı çektirmek için, suyu, ateşi, kızgın demirleri, kaynar yağları, görülmemiş işitilmemiş biçimlerde kullandığı, yeterince aç bırakılmış iri fareler, canavarlaştırılmış kocaman itlerle insan yüreklerine dehşet saldığı söyleniyordu. Mavro, bunları dinledikçe, dinlediklerini geceleri hatırladıkça kendine yapılıyormuş gibi, enikonu acı duymakta, saatlerce uykuyu yitirip dönelemekteydi.

Biraz önce, İnönü Voyvodası Nurettin Bey'in avlusundan çıkarken, her adımda duraklamış, "Ne işin var çarşıda... Dön geri" diye kendisini azarlamıştı. Çarşıya çıkmamazlık edememesi, baba dostu, Ermeni milletinden bakırcı Karabet Usta'yı görmek isteğini yenememesindendi. Kendini bildi bileli "Dayı" dediği Karabet Usta'dan, Issızhan'ın durumunu soracak, daha doğrusu, bir türlü unutamadığı al kısrağın nerde bulunduğunu öğrenmeye çalışacaktı. Avcunda kuru üzümler yedirerek büyüttüğü, dizgine eğere alıştırırken adam gibi söz anlar hale getirdiği al kısrağın Filatyos canavarının elinde bulunması, erkeklik onurunu kırıp yüreğini sızlatıyor, sanki, esir verdiği hayvan değilmiş, zavallı Liya ablasıymış da, her an zorla ırzına geçiliyormuş gibi acı duyuyordu. Kasılmaya çabalaması, Filatyos korkusunu yenmek, al kısrağı hatırladıkça duyduğu aşağılık duygusunu alt edebilmek içindi, Konaktan canı istemeye istemeye çıkmasının bir başka nedeni de, beklemenin uzaması, açlıkla karışarak sinir bozucu hale gelmesiydi. Belli etmemeye çalışmıştı ama, önce Orhan Bey telaşlanmaya başlamıştı. İkide bir pencereye gidip Eskişehir yoluna bakıyor, yeşil gözlerini kısıp kulağının ardındaki beni kaşıyarak kıvranıyordu. Osman Bey'in her şeyi öğrendiğinden haberi olmadığı için, Alişar Bey'in bu kadar gecikmemesi gerekti. Voyvoda Nurettin Bey'in ulağına hiç duraklamadan "Hay hay" demişti. İşin içyüzünü bilmediğinden, gecikmeye asıl Nurettin Voyvoda şaşıyor, konuklarını yemeğe buyur edemediği için, büsbütün üzülüyordu. Osman Bey her zamanki gibi, sakindi. Öfkesini zapt etmek, dışarı vurmamak gücünü kolayca kullanmakta. Voyvoda'nın yedi yaşındaki oğluyla büyük bir adammış gibi ciddi ciddi konuşmaktaydı.

Mavro bunları aklından geçirdiği için çarşıdaki acayipliği önceleri fark edememişti. Arada bir silahlarına çekidüzen veriyor, kaşınışını sürdürmeye çabalayarak başı dik, kolları kabarık kabarık yürüyordu. Çarşıya girince dükkanların kapalılığına, ortalığın tenhalığına şaştı. Namaz zamanı dese, değildi. "Namaza giden esnaf kepengi çekip kitlemez, önüne bir iskemle koyar". Kasaptan et alan herif, sağına soluna bakmadan koşarak savuşmuş, kasap da asık suratla dükkanı kapamaya girişmişti. Bakırcılar arastasına yaklaştığı halde, leylek takırdılarına benzeyen her zamanki hamarat çekiç seslerini duymayınca, insanı bırakıp kaçmış bir yabancı kasabaya girmiş gibi tedirgin oldu. "Yortu değil, bayram değil, ya neyin nesi?.." Hızlandı, köşeyi döndü.

Kendini bildi bileli "Dayı" dediği baba dostu, İnönü'nün bakırcılar kâhyası Karabet Usta da dükkanı kapatıyor, daha doğrusu, kepenkleri kavuşturmaya çalışan oğlunu bekliyordu. Canı sıkkın zamanlarda yaptığı gibi başlığını gözlerinin üstüne indirmişti. Ensesini kaşımaya başlayınca, öfkeli olduğunu anladı.

Karabet Usta, ayak sesine dönmüş, tepeden tırnağa silahlı savaşçıyı görünce, dişlerinin arasından, "Çabuk!" diye çıkışıp Ermenice sövmüştü.

Mavro, "Bakalım bilecek mi?" diye düşünüp önceden tanışıklık vermemek niyetiyle yaklaştı.

Babasının sıkılaması, on dört yaşındaki oğlanı şaşırtmıştı. Kepenkleri bir türlü kavuşturamıyordu. Karabet Usta, koştu, omuzlayarak halkanın yerine geçmesini, kilidin takılmasını sağladı. Mavro durunca omzu üstünden ürkek baktı, isteksiz gülümsedi. Tanıyınca, gözlerini kırpıştırdı, ağzını açıp kapadı. Belli ki, şaşırmış, şaşkınlık da ürküntüsünü artırmıştı.

— Sen misin Mavro?.. Nedir bu kılık?

— Merhaba Karabet dayı... Hayrola, neden kapatmaktasın dükkanı gün ortası?

Karabet Usta kendini toplamaya çalışıyordu. Sokağın iki yanına çekinerek baktı:

— Kimlerdensin Kara Vasil'in Mavro? Bu silahlar neyin nesi?

— Kimlerden miyim? Haberin yok mu, Söğüt'e göçtüğümden... Başımıza gelenlerden?

— Ne işin var buralarda? -Bir an düşündü-: Bağışladı mı yoksa, Filatyos tekfur suçunu?

— Yok yahu, bağışlar mı hiç?.. Eline geçsek bizi...

Karabet Usta irkildi. Çevresini gerçekten büyük bir korkuyla araştırdı. Oğlu, yenmemiş yemeklerle dolu sepeti kulpundan tutmuş, konuşulanları dinlemeye dalmıştı. Karabet Usta, bunu görünce enikonu kudurdu:

— Hele şuna hele!.. Sepeti omuzlayıp savuşur mu? -Vuracak bir şey arayarak tepindi, sepeti kapıp koşmaya başlayan çocuğun ardından tükürdü-: Kafanı kırmaz mıyım eşek kafanı... -Mavro'ya döndü-: Suçun bağışlanmadı mı da belanı aramaktasın? -Durakladı-: Bir işe mi saldılar seni sakın?

— Yok... Nurettin Voyvoda Bey'e konuk geldik.

— Gördün mü Nurettin Voyvoda'yı? N'apmakta?

— Hiç! N'apsın, Alişar Bey'i beklemekte...

— Beklemekte mi? Demek haberi var?

— Neden?

— Baskından...

— Ne baskını?

Dükkanı kapamaya duran kasap, omzunda zembille köşeyi dönmüş, evinin kapısına koşar gibi gelmiş, anahtarı kilide sokarken, Karabet'le tanımadığı savaşçıya kuşkulu kuşkulu bakmıştı.

Karabet Usta telaşlandı. Dişlerinin arasından bu kez, kendine sövdü:

— Ne baskını olur! Şaka ettim. Hadi kal sağlıkla... -Bir iki adım atıp döndü-: Çok yandım Liya kıza, evdekiler ağlamayı kesmediler o zaman bu zamandır. -Bir adım daha attı, durakladı, döndü, yaklaşıp kulağına fısıldadı-: Aklın varsa, bacaklarını omuzla, savuş Kara Vasil'in Mavro... Bir binek uydurup binip sürsen daha iyi...

— Neden Karabet dayı? Ne var?

— Ne varın sırası değil... Savuş...

Hızlı hızlı yürümeye başlayınca, Mavro, çok şakacı olan Karabet Usta'nın eğlenip eğlenmediğini kestirmeye çalışarak ardından şaşkın şaşkın baktı. Bunca silahın hiç etki yapmamasına biraz içerlemişti. "Yaraştıramadı bize kuşandığımız silahları... Türkmen kapısına yamanmamızı beğenmedi" diye düşünerek hem kızdı, hem üzüldü. Niçin olduğunu pek de bilemeden Karabet dayısının ardından seğirtti. Gövdesi fıçıya benzeyen Karabet Usta, kısacık bacaklarının üstünde yuvarlanır gibi gidiyordu. Kolay yetişti. Önleyip sordu:

— Eğlen dayı... Neden binip savuşacakmışım? Osman Bey'in yanı sıra geldim. N'olmak ihtimali var?

— Git işine akılsız... -Bir an sıyrılıp geçmeye zorlattı, sonra, durdu, soluk soluğa sordu-: Osman Bey mi dedin? Hangi Osman Bey?

— Kaç Osman Bey var? Ertuğrul oğlu...

— Uç Beyi Kara Osman he mi? Nerede Osman Bey şimdi?

— Nurettin Voyvoda’nın konakta... Nerde olur?

Karabet Usta, ellerini başı hizasına kaldırıp çaresizlikle birkaç kez döneledi. Eve gitmekten cayıp Voyvoda konağına koşmayı aklından geçirdiği, şişman gövdesiyle yolu göze alamadığı belliydi. Kendini savruntudan kurtarıp çırpındı.

— Daha durmakta mısın rezil? Seğirt! Koş yetiş... Nurettin Bey'e sezdirmeden Osman Bey'e söyle, binip savuşsun!

— Neden? Ne var ? Bilmeyince, oh Karabet dayı, Osman Bey binip savuşur mu?

— Essah... Vay başıma... Savuşmaz evet, "Konuğuyum, bırakıp gidemem" dedi mi, hiç olmaz.

Selçuklu'nun, Moğol'un konak basma, baş kesme işine karıştı mı, sultan fermanına karşı gelmiş olur. Kop yetiş! Yoluyla sıyrılıp savuşsun! Bu kez iş kötü... Filatyos rezili Çudaroğlu'nu da almış gelmiş... İki de ünlü savaşçı varmış Frenkten... Duyduğum doğruysa. Voyvoda konağını basacakmış bunlar...

— Suçu neymiş, Nurettin Voyvoda’nın? Voyvoda konağını basacaklar da yakalarını nasıl alacaklar Alişar Bey'in pençesinden?..

— Hey avanak! Alişar Bey'i beklemekteler, bir saattir, baskın için kasabanın kıyısında...

Mavro birden dehşete kapıldı. Boğazı kurumuştu. Zorlattığı halde yutkunamıyordu. Boğuk bir sesle yalvardı:

— Neyin nesi oh Karabet dayı? Ne suçu varmış Nurettin Bey'in? Baskın maskın bekler hali yok... Ulak saldı, yemeğe çağırdı Alişar Bey'i...

— Orasını bilmem. Devlet işine akıl ermez. Dün baş tacısın, bugün kafa gider elden... Ya bir halt etti, ya da, karalamaya uğradı! -Birden aklı başına gelip hopladı-: Hele rezil! Filatyos'un kılıcı altında, Selçuk Sultanı'nın devlet düzenini araştırmada... Çekil yolumdan... Seğirt bul Osman Bey'i... Dediklerimi ulaştır. Bildiğini işlesin!

Mavro'yu yana itip atıldı, yuvarlanarak köşeyi döndü.

Mavro ıssız çarşının ortasında bir başına kalakalmış, bir Filatyos'la değil, yüzlerce Filatyos'la çevrilmiş gibi korkudan dizlerinin bağı çözülmüştü. Var gücüyle koşup bu tenhalıktan kurtulmak, konağa yetişmek, daha doğrusu konağa hiç uğramadan uç sınırını tutmak istediği halde, ayaklarını topraktan koparamıyordu. "Aman İsa Efendimiz! Aman Meryem Anamız, yetiş!" diye dişleri birbirine vurarak inledi, yekindi, ilk adımı atınca sanki kök saldığı topraktan kendini söküp almış, birden ferahlayıp kuş gibi hafiflemişti. Sol eliyle kılıcını kavrayıp koşmaya başladı, tik adımlarda sadaktaki okların, yay torbasının çıkardığı gürültü, kendi ayak sesleri, kovalanıyormuş, kovalayanlar da gittikçe yaklaşıyorlarmış gibi, yüreğine korku salmıştı. Bir köşeyi dönüp Voyvoda konağını hiç ummadığı kadar yakında görünce, sevinçten az kalsın yere yıkılacaktı, ileri doğru birkaç kere sendeledi. Tıkanacak halde olduğunu anlayınca sağ elini göğsüne bastırdı. Koşmaktan değil, korkudan kesilmişti bu kadar... Ayaklarını sürüyerek yürüdü. Konağın açık avlu kapısında Voyvoda Nurettin Bey'in kâhyası görününce, sanki bu görünme çok şaşılacak bir halmiş gibi durakladı. Kâhya belli ki, başlarına geleceklerden habersizdi. Geciken Alişar Bey'i gözlemeye çıkmış olmalıydı. Mavro'yu tanıyınca biraz şaşırdı:

— Nereden bu geliş yiğit! Çarşıya mı saldılardı beyler seni?

— Çarşıya...

Duyduklarını söyleyip söylememek için bir an durakladı. Sonra, "Osman Bey'den başkasına denebilir mi?" diye düşünerek vazgeçti.

— Nerde Osman Bey?

— Nerde mi? Nerde olur, selamlıkta...

Yakıcı bahar güneşinin altında çırılçıplak yatan kocaman avluyu bomboş görünce, "Kapıları çevir, sürgüleri sür, desem mi hey Allah?" diye bir daha duraladı.

Avlu cirit meydanı kadar büyüktü. Dört köşeydi. İki katlı Voyvoda konağı giriş kapısının tam karşısına düşüyor, üç yanı, tek katlı ahırlar, koğuşlar çeviriyordu. Bina gibi bunlar da kızıl taştan yontulmuştu. İznik Kalesi kadar güçlü görünüyordu. Yüreğine güven geldi, konağa doğru yürürken korkusu hızla dağılmış, yerini dövüşme ihtimalinin sarhoşluğa benzer keyfi almıştı. Silahlarını kasılarak yokladı, düzeltti. Adımları, korkusuz genç savaşçılarınki gibi, geniş, çevik, sağlamdı. Dişlerini sıkmasa, "Hayda bre kurtlarım!" diye Kaplan Çavuş'un ünlü savaş narasını patlatacaktı.

Merdivene enikonu saldırdı. Bir düşman hisarına çıkmanın yürek oynamasını duyarak sayvana yetişti.

Orhan Bey'le Kerim sedire yan uzanmışlardı. İkisinin suratı da asıktı. Önce usanmış baktılar, sonra, yüzünde neler gördülerse merakla doğruldular.

Orhan Bey içinden gelmediği halde, alay etmeye çalıştı:

— Hayrola Mavro! İnönü kızları mı takıldı ardına? -Biraz durdu-: Yoksa baskın mı var?

"Baskın" kelimesini düşünmeden söylemiş, aklındakini istemeden açığa vurmuş gibi, söylediğine de pişman olmuştu.

Mavro, karşısındakilerden önce kendisini şaşırtan bir sakinlikle doğruladı:

— İyi bildin Orhan Bey, baskın var!

— Ne baskınıymış deli gâvur?

— Bildiğin düşman baskını... Nerde beyimiz?

Yürüyüp geçecekken Orhan Bey atılıp kemerine yapıştı:

— Höst! Dur bakalım! -Çevresini kollayıp sesini alçalttı-: Gürültü istemez. Ne baskını? Kim dedi?

Mavro kısaca anlattı. Kerim o kadar şaşırtmıştı ki, korkmayı bile akıl edememişti. Orhan Bey, bir yandan dinliyor, bir yandan n'apması gerektiğini araştırıyordu.

Mavro sözlerini bitirince, hiç duraklamadan arkadaşlarını kollarından tutup merdivene doğru çekti:

— Gelin çabuk... Hadi hadi...

— Osman Beyimize haber vermeyince...

— Bırak şimdi... Bırak onu bana... Yürü!

Merdiveni hızla indi, kılıcını tutarak hayvanların bağlandığı ahıra doğru koştu. Voyvoda leventlerinden biri koğuş kapısına çıkmış, güneşle kamaşan gözlerini eliyle örterek geri dönmüştü.

— N'olacak Orhan Bey... Nereye?

— Kes dedim. Ne boşboğaz gâvur yahu!

Orhan Bey ahırın loşluğuna gözlerini alıştırıp yem kesmiş, iyice dinlenmiş hayvanlara bakarak hep öyle fısıldar gibi konuştu:

— Benim Karaduman'ın eğerini... Çabuk... Eğeri dedim, Mav ro! Hadisene Kerimcan, sen de başlığını, gemini kap gel!

Kerimle Mavro seğirtti. Biri eğeri kapatırken öteki gemi takmıştı.

Orhan atını başından tutarak dışarıya çekti:

— Gel arslanım... Hadi Karaduman... Avluya çıkınca emretti:

— Atla Mavro çabuk...

— Atlayayım mı?

— Daha sorar... Atla, dedim.

Mavro davranıp hayvanın soluna iki büklüm yetiştiği zaman Kerim önledi:

— Dur bakalım! Nereye gidecek bu?

Orhan biraz şaşırdı:

— Yetişsin Dönmezköy'e... Toros'la cavlakları yola çıkarsın... İmdat davulu vurdursun, yetişenleri de artlarından salsın!

— Filatyos yakındaysa olmaz Mavro'nun gitmesi...

— Gerçeeek... -Orhan Bey bir an düşündü-: Olmaz Mavro'nun gitmesi, doğru... Ama... Burası da tehlikeli...

Mavro bir adım geriledi:

— Kerim haklı Orhan Bey!.. Kerim'in gitmesi doğru... -Elini kılıcının kabzasına atıp dikildi-: Bakalım, şu bizim Filatyos korkusu, herif karşımıza çıkınca artacak mı, alıp başını savuşacak mı büsbütün...

Orhan baktı, beğendi:

— Aşk olsun gâvur oğlu!.. -Kerim'e döndü-: Peki, atla Kerimcan...

— Babana demeyince...

— Bırak babamı... -Atı yedekledi-: Dışarda bin ki, nal seslerini duymasın Kara Osman Bey... Sarığı çıkar, gözcü varsa, uzaktan köylü sansın... -Kapıdan çıkınca, sağ üzengiyi tutup arkadaşının binmesine yardım etti-: Aman yakalanma Kerimcan, göreyim seni... Bu kahpe oğlu Alişar Bey yüzünden birimize bir şey olursa yanarım. Yel gibi git, sel gibi gel. Hayda yolun açık ola! -Bir adım geriledi, elini kaldırdı-: Gelişinde düşmana sezdirmeden bize işaret versin Toros, "Geldik" borusu çalsın!

Kerim hayvana sıçradı, dizginleri toplayıp yarım döndü, hafif meyilli tepeden aşağı sürdü.

Orhan Bey'le Mavro koşarak sayvana çıktılar.

Kerim, yokuşu bitirmiş, düze inmişti. Düzlük batağın sazlarına doğru çırçıplak uzanıyor, arkasında ince bir toz bulutu bırakan atlı, gittikçe ufalıyordu. Soldaki top ağaçlardan, apansız bir atlı çıktı, bineğini tepikleyerek salıverdi.

Mavro "Heyvah" diye çırpınmaya başladığı halde, Orhan Bey kısık gözlerle bakıyordu. Biraz sonra, güler gibi bir ses çıkardı:

— Meraklanma Mavro! Tutamaz benim Karaduman'ı bu kiracı beygiri...

Gerçekten, Karaduman gözleyenlere keyif verecek gibi süzülerek uzaklaşmaktaydı. Gözcü de tutamayacağını anlamış olmalı ki, gemleri kasarak bineğini durdurttu, telaşla çalındı. Bu kez Orhan Bey güvenle güldü:

— Oklayacak bizim Kerimcan'ı aklı sıra bu kötü sürücü... Bakalım yetiştirir mi okunu kırk elli adıma...

Adamın acemi olduğu, yayı bir türlü çıkaramamasından belliydi. Oku neden sonra yerleştirdi, iş olsun diye attı. Gene debelenerek yayı yerine koyup hayvanı bu kez ters yüzü, kasabadan yana sürdü.

— Niyeti haber vermek, Orhan Bey...

— Gözcüye "Kaçırdım" demek zordur, Allah yardımcısı ola...

— Sen Osman Beyimize durumu bildir, ben hayvanlara eğerleri kapatayım.

Orhan Bey biraz düşündü:

— Gerekirse kapatırım. Babam ne kadar geç duysa, o kadar iyi... Vakit kazanalım ki, Kerim'in getireceği imdat yetişebile... -Mavro'ya bir zaman araştırıcı gözlerle baktı-: Yürek nasıl Gâvur oğlu, yürekteki Filatyos ürküntüsü?..

Mavro rahatça gülümsedi:

— Çarşının tenhalığında çok korktum ama, Orhan Bey, geçti gitti, nedense...

— Ferah ol, koruruz yardım gelesiye kelleleri... Benim bildiğim Nurettin Voyvoda, kolay vermez konuklarını bu bir, ikinciye, Kara Osman Bey, Gündüz Alp emmi, Bayhoca yeğenim, Yiğit Mavro, Tanrı’nın izniyle kolay alt edilmez.

— Orhan Bey'i saymadın.

— Saymadım, çünkü saydığım yiğitlerin arasına adı girebilemez!

Mavro on üç yaşındaki çocuğun yüzüne sevgiyle, saygıyla, güvenle baktı, gözlerinin yaşardığını göstermemek için hızla ovaya döndü. Kerim çok uzakta, baca dumanı gibi kalkan toz bulutunun ucunda parmak kadar görünüyordu.

Orhan Bey'in amcası Gündüz Bey'in oğlu Bayhoca esneyerek dışarı çıktı. Yaklaştı:

— Nerdesiniz yahu?.. -Çevresine bakarak sesini alçalttı-: Öldüm acımdan... Neden gecikti bu rezil Alişar, dersin, emmioğlu?

Orhan omuzlarını kaldırdı.

Bayhoca, ince uzundu. On altısında olduğu halde, körpe irisiydi. Yirmisinde gösteriyordu. Olağanüstü pazı gücüyle çevrede ünü vardı. Kara yağızın yakışıklısı, biraz da öfkelisiydi. Akınlarda, Ertuğrul dedesi, "Laf dinlemez bu oğlan, göz kulak olun" diye mutlaka kolbaşları tembihler, sağ esen dönene kadar telaşını başaramazdı. Birkaç kez, kesin ölümden, baht işi kurtulmuş, bu kurtuluşlar, aklını başına getireceğine gözünü budaktan sakınmazlığını birkaç kat artırmıştı. Soylu Türkmenlerde ayıp sayılacak kadar Boğazına düşkündü. Bu yüzden şimdi Voyvoda konuklarının hepsinden fazla kıvranıyordu. Aşevinin bacasından tüten dumana bakarak içini çekti:

— Bir sini yağlı ekmek olsa... Bir helke de ayran... Et met aramazdım, emmioğlu...

Mavro gönülsüz gülümsedi;

— Derdi ki rahmetli babam... "İmparatorun sofrasına okusalar, sultanın şölenine çağırsalar, akıllı herif karnını doyurup gidecek" derdi. Nasıl bu söz böylece, Bayhoca?

— Bak sen... Gâvurda böyle akıl bulunmayacak ya, bu senin Kara Vasil baban...

Orhan Bey birden dikkat kesilince Bayhoca'yla Mavro da kapıya döndüler. Üç kişi girmişti içeri... Uygun adımla konağı doğrulamış geliyordu.

Orhan Bey'le Mavro gelenlerin dost mu, düşman mı olduğunu bilmediklerinden ellerini kılıçlarına attılar. Mavro, önde gelenlerden soldakinin Karabet Usta olduğunu tanıyınca, "Neyin nesi." diye söylendi.

Bayhoca meseleden habersiz olduğu için umursamamıştı. Fazladan, İnönü adamını iyi tanıyordu. Başka bir şeye şaştı.

— Yahu bunlar, buranın Ahi uluları... Nah, öndekinin biri Nakip Yaver Usta, öteki, Karabet gâvur... Neden silahlarını kuşanmışlar bunlar peki, kuşaklarına Ahi palası sokulduktan başka, omuzlarına kılıçları neden asmışlar?

Ahi Nakibi Yaver Usta, Frenk içine ün salmış İnönü saf dokumacılarının da kâhyasıydı. Çevrede, sancakbeyi tahtı Eskişehir Ahi Nakibi'nden daha çok hükmü geçiyordu, iki adım arkasından gelen çavuşbaşısını, bir el işmarıyla kapıya dikip yürümüştü. Sayvana çıkınca selam verdi, Voyvoda Nurettin Bey'i sordu. Orhan Bey durumu sezmeye çalışıyordu. Mavro, Karabet dayısının yüzüne bakakalmıştı. Bayhoca önlerine geçti:

— Buyrun! İçerde...

İnönü'nün, Ahi uluları, Söğütlü delikanlılara önünden biraz dargın, ama çok kararlı geçtiler. Bayhoca’nın arkasından selamlık divanhanesine girdiler.

1

Dündar Alp'in büyük karısı Gurgan Hatun, iki metre boyu, gaga burnuyla, soyu tükenmiş bir yırtıcı kuş gibi, atılmaya hazır, Karasu'yun kıyısında duruyor, "Marazlı köpek! Gâvur dölüüü... Domuuuuz!" diye hırlayarak, halı denkleri yüklenmiş yaşlı öküzü sudan geçirmeye çalışan, on üç yaşındaki köle Balaban'a, dimdik bakıyordu.

Gündüz sedirin, gece yatağının yanından ayırmadığı, ucu çivili, tutamağı demir kancalı asasına dayanmıştı. Sabah esintisi ipek giyimlerini, mor, sarı, kırmızı, lâcivert ışıltılarla dalgalandırıyordu. Yetmişi aşkın olduğu halde sırım gibiydi. Moğol komutanı olan babasından çekik gözleriyle acımasızlığı, bir Gürcü soylusu olan anasından iştahlı ağzıyla öfkeli kibrini almıştı. Üç adım gerisinde, çok iyi eğitilmiş savaşçılar gibi, sıraya dizilmiş dört cariye, iki halayık, iki körpe ortağı, ürkek duruşlarıyla harem halkının yüreğine saldığı korkuyu gösteriyordu. Yalnız, günahı kadar sevmediği Daskalos Derviş madrabazının selamlığa yerleşmesini önleyememiş, bir de, körpeliğinde dul kalan kızı Deli Nazife'nin düzen tanımazlığına çare bulamamıştı. Aslında bulmak da istemiyor, dünyada Yalnız delişmen kızını, acıması ağır basan garip bir tutkunlukla seviyordu. Gurgan Hatun kesinlikle yasakladığı halde, Balabancık itine yardım için suya girmiş kızına gözlerini kısarak bir zaman baktı. Suyun akarına doğru zorlatan koca öküzü sövüp sayarak sopalıyor, yuları çeken çelimsiz Balaban oğlan davarın başını ol görüp çeviremiyordu. Dişlerinin arasından hınçla homurdandı:

— Mala vuracağına gâvurun eniğine vursana... Çalsana şu domuza!

"Gâvur dölü" uçlarda kısaca "Adalı" denilen Rumlardandı. Karasi korsanlarından anasıyla birlikte süt çocuğuyken satın alınmış, körpe ana, apansız ölünce Nazife tarafından keçi sütüyle büyütülmüştü. On dördünde olduğu halde, çelimsizliğinden onunda gösteriyor, bu yüzden, haremde, dahası, Nazife'nin koynunda yatıyordu. Bir türlü etlenip kanlanamaması bu yüzdendi. Gurgan Hatun bu aşırı sevginin bir iki yıldan beri ulaşılamamış ana sevgisi olmaktan çıktığını önce duymuş, sonra izleyip gözleriyle görmüş, fakat deli kızına söz anlatıp marazlı oğlanı selamlığa defleyememişti.

Bunları düşünürken her zamanki gibi yüzü kıpkırmızı oldu. İçinden geçenlerin sezilmesi korkusuyla gözlerini kızıyla kölesinden çevirdi.

Başta Bacılar takımı olmak üzere, Söğütlü kadınlar yüklü hayvanları, bağıra çağıra sudan geçirmeye çabalıyorlardı. Karasu burda, dört kola bölünüp aktığı için geçit veriyor, öyleyken, demir çemberli sandıklar, halı, kilim, ipekli kumaş denkleri ıslanmak tehlikesi gösteriyordu.

1290 kışı uzun sürmüş, tepelere aralıksız kar yağmıştı. Bu yıl yaylaya çıkmak çeşitli nedenlerle gecikip mayısın ortasını bulduğu halde Karasu inadına coşkun akıyor, Söğüt'ün değerli mallarını Bilecik Hisarı'na emanet bırakmakla görevli kadınlar takımını saatlerden beri uğraştırıyordu. Aslında varlıklıların altınları gümüşleri bir yerlere derinlemesine gömülmüş bulunduğu için, Hisar'a bırakılanlar, yükte ağır, pahada hafif şeylerdi.

Gurgan Hatun, dünyayı çarpıp iliklerine kadar soymuş Moğol ordusunun yüksek rütbeli subaylarından birinin kızı olduğu için, Türkmen karılarının debelenmelerini aşağılık, açması görüyor, suratını buruşturup kaşlarını kasıntıyla çatarak bunu dışarı vurmaktan da çekinmiyordu.

Kerimcan deminden beri gizlice gözetlediği Moğol melezi cadının niçin kasıldığını sezdiğinden, "Hele rezil... Hele şunun şişinmelerine bakmalı" diye söylendi, sabahtan beri ilk defa Mavro'nun yokluğunu yadırgadı. Gece nöbetten döndüğünü duymamış, sabahleyin de görememişti. Aslıhan'la konuşmaya dalıp bütün yol boyu arkadaşını hatırlamamasından utandı. Şimdi buraya da, bineğini sulamak bahanesi tutturup kızı bir kez daha görmek için gelmişti. Emanetleri Bilecik Hisarı'na yalnız kadınların bırakması kafile kolcusu erkeklerin dönüşlerini Karasu'yun berisinde beklemeleri kanundu. Gidiş gelişi topu topu dört fersah yol, sanki hiç bitmeyecek, Aslıhan'ı yıllarca göremeyecekmiş gibi, daha şimdiden, anlamsız bir özleyiş duygusuna kapılmıştı. Su içmeyi kesip başını kaldırarak soluklanan hayvana çaldığı ıslığı keskinleştirince Aslıhan dönüp baktı. Şalvarını dizkapaklarından yukarıya kadar sıvadığı halde, su çamaşırlarını ıslatıyordu. Kırk elli adım ilerde birden o kadar ince, o kadar güçsüz göründü ki, Karasu toparlayıp alacakmış gibi yüreği sıkışıp soluğu kesildi. Aslıhan haydaladığı katırın kuyruğunu tutmuştu. Gülüyordu.

Anasını aradı. Bacıbey ellerini beline koymuş, bir oğluna, bir Kaplan Çavuş'un edepsiz kızına bakıyordu. Kerim, hayvanın ağzına gemi acele taktı, suratını asarak arkadaşlarının yanına döndü.

Karılar kafilesini Karasu'ya kadar götürmek, bekleyip yayla göçüyle buluşulacak Kozpınar'a getirmek görevi, o yıl Orhan Bey'e verilmiş, o da, yanına yeğeni Bayhoca'yı, Kerim'i, bir de Mavro'yu seçmişti. Ortalarda görünmeyen Mavro'yu sorup aramadığına bakılırsa, nerde olduğundan haberli bulunsa gerekti.

Orhan Bey sevgili atı Karaduman'ı torbalıyordu. Göç şerefine, süslü giyinmiş, çoğu dedesinin armağanı, değerli silahlar kuşanmıştı. Beline soktuğu kını kakmalı Bursa bıçağı babasının yeni kaynatası Şeyh Edebâli'nin hediyesiydi. Delikanlı yaşı ilerledikçe giyime kuşama önem vermeye, kendi gibi atını da donatmaya başlamıştı. "Ne demektir bu? Hovardalaştı ve de keklik etinin tadını aldı demektir!" Evet, Orhan Bey, işi edepsizliğe dökmeksizin baba çöplüğünde genç horoz gibi eşinmeye girişmişti. Kırmızı çizmeleri, mavi kaytanla işlenmiş lâcivert çuha şalvarı, sarı içliği, koyu kırmızı softan harmaniyesi hep dedesinden kalanların bozuntusuydu. Sarığını kırmızı börküne babası gibi sarmıştı. Kakmaları güneşte ışıldayan pahalı silahlarıyla gerçekten her çeşit boğuşma yeteneğiyle övünen çok genç, çok güçlü bir dövüş horozuna benziyordu. Onun yanında, dört yaş büyüğü olduğu halde, on yaş farklı gösteren irikıyım, Bayhoca, babayani kılığıyla bir aylıklı asker gibi gösterişsizdi. Kendini bildi bileli, Köslük meydanında, Yayla panayırı'nda güreşip çevreye pelvanlıkta nam salmayı, yatak güreşlerinden yeğ tutmuştu. Sırası geldikçe, "Karı eti, pervanın tilki zehiridir" diyerek suratını buruşturuyordu. Kerimin hayvan sulamakta niçin geciktiğini kestirdiğinden suratını asarak küçümseyen bir sesle sordu:

— Yardımın hora geçti mi molla eskisi? Dualarını aldın mı karıların?

— Ne yardımı?

— "Fukara hayvana içirdi de, Karasu'yun kudurganlığını aldı az biraz, karı tutkunluğu gücüyle" dedi bu benim Orhan Bey yeğenim!

— Yok... Bir şey demedim ben, Kerimcan, kendi karalaması...

— Gerçeğe karalama deyince... Oldu mu şimdicik, emmioğlu... Yazık rahmetli Ertuğrul dedemizin bunca emeklerine... Anladım, sen Kayı'nın tuğunu dolaştırmayacaksın gereğince...

Kerim atının başına torbasını asarken, Orhan, Bayhoca’nın takılmalarına aldırmamış, Karaduman'ın kolanlarını yoklamaya dalmıştı.

Dündar'ın tek gözü kör, yaşlı katırı, tökezlendi, ama büsbütün düşmedi, zorlatıp yükünden sular akarak kalktı.

— Kör katırı az kaldı ki, Karasu toparlıya... Bir kızmıştır ki, Gurgan Hatun bibim...

Orhan Bey hızla döndü:

— Balaban’ın yedeğinde mi oldu bu iş?.. Tamam... Marazlı Balaban'ın yedeğinde... Yaylaya çıkar çıkmaz falakaya yatırır fukarayı Gurgan bibi...

Bayhoca bu düşüncenin karşısına çıktı:

— Ne falakasıymış? Gündüz falakasına Gurgan bibim yatırsın, gece falakasına Deli Nazife... Adalıdan yesir mi aldılar kaşık kadar oğlanı?

Orhan Bey böyle şakaları sevmiyordu, tersledi:

— Höst... Ayıp... Gurgan bibim, hele ki, Nazife ablam duymalı da bak bakalım...

Nedir yahu, Frenk'in Rimpapa divanına mı çevirdiniz bizim Söğüt'ü?.. Gayrı , doğrular hiç mi açılmayacak?

"Frenk'in Rimpapa" sözüyle Kerimcan, Mavro'yu hatırladı. Orhan Bey'e soracakken, Bayhoca’nın boşboğazlığı karışmıştı. Bu kez de, Dündar'ın cariyelerinden biri koşarak gelip sözünü ağızında bıraktı.

— Orhan Bey!.. Gurgan Hatun'umuz bineğini istedi, suyu karşıya geçecek...

Orhan önce hemen atıldı, sonra somurtarak yavaşladı. Dündar emmisini ne kadar sevmiyorsa, bu Moğol kırması, kasıntılı Gurgan karıyı o kadar sevmiyordu. İsteğini yerine getirmekle Karaduman'a hiç hak etmediği bir kötülük yapıyormuş gibi, bir an, çaresizlikle öteki hayvanlara baktı, sonra yüzünü azdırıp torbayı hışımla çıkardı, fukara Karaduman'ı gemleyip dizgini kıza uzattı, çok ayıp olacağını anlayınca Kerimcan'a döndü:

— Sen de bin Kerim, bindir, yedekle...

Kerim, karşı yakada Aslıhan'ı görmek umuduyla birden sevindi.

Hayvanları dizginlerinden çekerek Gurgan Hatun'a yaklaştı.

Karı bir bakmış, suratını buruşturarak gözlerini gene karşıya dikmişti. Sanki karşıdakiler bilmediği bir kalabalıktı da, içlerinden can düşmanlarının bulunmasından kuşkulanmıştı. Neden sonra, Kerim’i ilk defa görüyormuş, burda bulunmasına da çok şaşmış gibi, süzdü:

— Nedir?

— Binek gönderdi Orhan Bey...

— Bir istedik, iki gelmiş... Doğrusunu mu diyemedi benim habercim, dedi de Orhan akılsızı mı anlayamadı?

— Yedekçi geldim ben, Gurgan Hatun...

— Sen... Bizi yedekleyeceksin, he mi, molla eskisi... Geri dur! -Asasını hırsla yere batırdı-: Yıkıl! -Karaduman'a iğrenmiş gibi baktı-: Yoksa Osman Bey'in tavlası hayvanları bizi çekemez de, payandacı mı gerek?

Eteklerini topladı, Kerim'in şaşkınlıktan ağzını bir karış açık bırakan bir çeviklikle ata binip sürdü, arkasına bakmadan konuştu:

— Geri gönderirim sağlıkla bineğinizi, korkmayın, suya verdirmem.

Kerim, bir patavatsızlık yapmış gibi, cariyeler gülüşüyorlardı. Bunlara, Gurgan cadısından daha çok kızdı.

Gurgan Hatun, hayvanın üstünde imrenilecek kadar dik, güvenli duruyor, elindeki asasıyla yaman bir savaşçıya benziyordu. Kerim, değme yiğidin hızlı akan derin suları geçerken nasıl ürperdiğini, başının nasıl döndüğünü bildiği için, öfkesini unutuvermişti. "Yaman karı haaa... Anam kadar yiğit değilse de, eksikliği de yok desem yeri..." Karaduman'ın arkasından gitmek için zorlatan hayvanı tersledi: "Host! Hele şuna hele..."

Birden gülmesi tutmuştu. "Kızların birini önüme, birini ardıma bindirip sürsem geçsem; kızar ki, Gurgan Hatun, kudurur..."

Gurgan Hatun, Türkmenleri soylu saydığından değil, Cengiz'in soyluluk yasalarına sıkı sıkıya bağlı olduğundan Orhan Bey'in atına Balaban'ı bindirmemiş, hayvanı geriye yedekte yollamıştı. Kerim bundan hiçbir şey anlamadığından Balaban'a eziyet edilmiş gibi canı sıkıldı. Çocuğun omzunu okşadı:

— Sağol, Balabancık... Bineydin...

— Balaban'a Dündar'ın evindekilerden başkası her yerde "Balabancık" diyorlardı. Bunu ilk defa Osman Bey söylemişti. Balabancık yorgun, biraz da kederli gülümsedi. Çelimsizdi, ama, kaşık kadar suratının ne kadar güzel olduğu, biraz dikkat edilince görülüyordu.

— Kızları geçireceksen, al hayvanları...

Balaban enikonu ürktü, sanki bu sözde bir suç varmış, suç da kendisininmiş, Gurgan Hatun duyarsa kıyamet kopabilirmiş gibi karşı kıyıya ürkek ürkek baktı.

— Sağol Kerim Efendi... Olmaz. Gidip binek getireceğim.

— Hani binek?... Hepsi yüklü hayvanların?

— Olsun! Yükleri indiririz, aşağı...

— Sonra yüklersiniz yeniden?

— Yükleriz, sağol...

Kar suyuna girip çıkmaktan dudakları morarmıştı. Adım attıkça eski kunduralarından sular sıçrıyordu. Kerim'in yüreği sızladı. Savaşçılığa geçti geçeli, aralıksız yoklayan esir olma korkusunu keskin bir sızı gibi duydu. Ayaklarını sürükleyerek döndü.

Orhan Bey'le Bayhoca, dibinde Karasu'yun dirseklendiği küçük tepenin üstüne çıkmışlar, esinti serince olduğundan yamçıyı çamların gölgesine değil, güneşe serip uzanmışlardı.

Kerim hayvanları yeniden torbalayıp tepenin düzlüğüne çıktığı zaman arkadaşlarını sırtüstü yatmış buldu. Mavro'yu sordu.

Hayır Orhan Bey bir işe salmamıştı. Nerde olabileceğini de kestiremiyordu ama, yayla göçü sırası bu böyleydi hep... Dolabı ele geçene çevirtiyorlardı. Herhal babası, emmilerinden biri, ya da, anası Malhatun bir hizmete yollasa gerek...

Bayhoca, uyumaya hazırlanmış, gözlerini yummuştu. Kerim'in bir sözü üstüne birden ilgilenip dirseği üstüne geldi:

— Ne demek, "Yatağına girmemiş gece..." Ben almadım bey nöbetini gâvuroğlundan, gece yarısı... Eve gelip denklere yardım etmedi mi?

— Gece yarısı bizim denkler çoktan bağlanmıştı da, anam Orhan Beylere yardımcı gittiydi.

— Peki... -Bayhoca, Orhan'dan Kerim'e, Kerim'den Orhan'a baktı-: Ne demektir bu arkadaşlar... Sakın bu gâvuroğlu...

— Gâvuroğlunu bırak, demedim mi, sana yeğen, gâvurluğu mu kalmış on gün önce Müslüman olan din kardeşimizin?

— Vay vay!.. Ben dededen Müslümanım, daha ele geçiremedim gerçek Müslümanlığı... Dünün gâvuru... Direğini bilmez, şartını bilmez İslâm'ın! Ne kolay!.. Bunca yılın dervişiyken Daskalos gâvurluğu atabildi mi bakalım, sırtından şuncacık... Kel Derviş'in yedeklediği herife Müslüman, dedin mi...

— Birine benzet ki, yaraşsın! Bizim Mavro hiç Müslümanlığa girmese, Daskalos kâfirinden yüz kat Müslüman'dır. Ne diyeceksen gâvursuz de...

— Diyeceğim şu, arkadaş... Bir kopuk gece yatağında yatmadı mı...

— Eee?

— Yatmadı mı, bil ki, bir oynak karının yatağındadır. Oğlan İnönü'nde, Filatyos hınzırının korkusuyla Müslüman olalı beri, senin haberin yok, Söğüt'ün oynak dullarıyla utanmaz kızları, bu pis Mavro'nun ardına düşmüşler. Benim duyduğum, Bacıbey'den korkmasalar, sırtlayıp götüreceklermiş, çeşmenin yanından geçerkene... Durum vaziyetler bu kerte kötüleşmiştir ve de Yahşi İmam'ın "Dünya bozuldu, kıyamet belirtileri yüryüzünü kapladı" demesi, gerçek...

Orhan Bey, Kerim'in yüzüne araştırarak baktı:

— Ne dersin Kerimcan? Sezinledin mi, bir şeyler sen?.. İnanayım mı bu yobazın karalamasına?.. Baştan çıktı mı, bizim fukara Mavro, Müslüman olur olmaz, boyunca günaha batıp cehennemlikler alayına katıldı mı?

Kerim, gözlerini kısarak Mavro'nun son davranışlarını hatırlamaya çalıştı. Hayır... Oğlanın gizli bir işi yok gibiydi. Durdu. Elini çenesine attı. İki kez Deli Balta'yla, bir kez, İnönü dönüşü Osman Bey'in yanına koruyucu alıp esirlerin başına bekçi diktiği Âdem Ejderhası Pir Elvan'la konuşurken üstlerine varmış, bunlar, lafı hırpadak kesmişlerdi. Bunların önemi olup olmadığını, Bayhoca’nın yanında açmak doğru mu, değil mi, diye ölçüp biçerken Orhan Bey'in "Kimdir o?" sesine döndü.

Söğüt yolundan dolu dizgin bir atlı geliyordu.

Üçü de ellerini gözlerine siperleyerek seçmeye çalıştılar. Herif, her kimse, seçilemeyecek kadar uzaktaydı ama, altındaki hayvana "Allah yarattı" demediği belliydi. Ayrıca yolu tozutarak yaklaşan at, kırbaç, üzengi zoruyla koşan mekkâreye hiç benzemiyordu. Biraz sonra şaştılar. Üstündeki, evet Mavro'ydu ama, altındaki bineği çevrede hiç görmemişlerdi. Göğüslü, sağrılı bir al hayvan ki, uçmuyorsa da, ayaklarının yerden kesilmesine çok bir şey kalmıyor. Harlayıp gelmekte ki, yolu sömürüp içmecesine...

— Nedir yahu?

— Bildim, haramiliğe gitti bu Gâvuroğlu... Birinin evini yıkıp ocağını söndürüp umudunu kesip geldi. Tuh yüzüne hırsız köpek!

Bayhoca’nın "Hırsız köpek" dediği Kara Vasil'in Mavro, Müslüman olduktan sonraki adıyla Kara Yavru, atların bağlandığı yere hışım gibi gelmiş, hayvanın dört ayağını, bir nal izinde toplayıp çivileyerek durmuş, arkadaşlarına vardığını bildirmek için iki kez "Hooo... Hooo!" diye bağırmıştı. Kerim karşılık verdi. Mavro yere atladı, bineğine sarılıp gözlerinden üst üste öptü, sırtına bir çul çekip başına torbasını takıp tepeye sardı. Bir çıkıyordu ki, tazı önüne düşmüş tavşan dahi öyle değil!..

Düzlüğü tuttuğu zaman göğsü körük gibi kalkıp iniyor, soluğu ağzına sığmıyordu ama, ağzı da keyfinden kapanmıyordu. Üç adım kala durup ellerini havaya kaldırıp müjdeyi verdi:

— Gözümüz aydın arkadaşlar, al kısrağımıza kavuştuk, kutsal Meryem Anamızın arkalamasıyla...

Orhan'la Kerim, "Kısrağımız" sözünün ne demeğe geldiğini bulmaya çalışırken Bayhoca biraz alayla, biraz şüpheyle sordu:

— Nerden bizim olmakta bu al kısrak, Arslan Mavro, bizim olduğunu bilmediğimiz al kısrağımızı sen nerde buldun bakalım?

Mavro o kadar sevinçliydi ki, Bayhoca'nın domuzluğunu fark etmedi bile?.. Soluk soluğa anlattı:

— Bizim al kısraktır bu... Ben bunu, Issızhan'da, avuç avuç kuru üzüm yedirerek besledim, fındıkla besledim. Geme eğere ben alıştırdım bunu... -Al kısrağa kasılarak baktı-: Tavlamızın dölüdür bu... Dededen sürmelidir. Rahmetli ablamın öldüğü gün yittiydi bizim al kısrak...

— Şimdi nasıl bulundu?

Mavro hiç duraklamadı:

— Kendi başına, Bayhoca kardaş... Baktım, yularını sürüyerekten gelmekte...

— Kendi başına... Yuları sürüyerekten... Peki nerden gelmekte böylece? Sakın batağı yırtıp Karacahisar toprağından mı?

— Tamam! Çok yaşa... iyi bildin! Evet, Karacahisar toprağından...

— Bildim! Şu halde, üstüne vurdurdum. Kokuna mı gelmiş yolu eline alıp... Havaları koklayaraktan mı, gelip seni bulmuş Söğüt gibi yerde?

— Tamam!..

— Tamamsa... Dur hele... -Elini gözüne siper edip bir zaman al kısrağa baktı-: Mavrooo... Mavro dedim, doğrucular başı Mavro, hiç yalan bilmez Mavro... Beri bak, bu sizin al kısrak... Şuncacık şüphen yok, öyle ya?.. Bu sizin, tavlanızın yedi göbek dölü, al kısrak he mi?

— He ya... N'olmuş?

Mavro soluğunu kesip arkadaşlarının yüzlerine ayrı ayrı bakarak biraz bekledi, Bayhoca susmayı uzatınca patladı:

— Boğulayazdım rezil! Sözün ardı gelsin!

— Sözün ardı, Kara Yavru’m, bu al kısrağı gözüm tutmadı benim. Karacahisar gibi yerden kalksın sürsün, gecenin bir vakti, hemi de, yayla göçlerinin denkleri bağlandığı geceeee... Batağı yırtıp gelip Söğüt'te seni bulsun, hayır!

— Geldi ya... Nah işte...

— "Nah işte" ne kadar kolaaay! Hayır, ben bu al kısrakta, senin kondurduğun Düldül feraseti görememekteyim.

— Neden?

— Şundan ki, öyle ferasetli al kısrak senin gibi biniciye bel vermeyecek, bilmezden üstüne hoplasan, kıç atıp düşürüp üstüne çıkıp tepinip seni bitirecek...

— Neden yahu, kudurmuş mu, avucumda üzüm fındık yedirerekten beslediğim...

— Şundan ki, rezil Mavro, benim bildiğim, soylu bir hayvan yalancı biniciyi hiç taşımaz üstünde... Höst, beni dinle! Kitabın yazdığı kurban olduğum Allah, atı yaratayım, demesiyle düşünceye daldı ki, çok derin yerlere daldı. Neden mi? Çünkü hiç şakası yok bu işin... At ne demektir? Müslüman'a güven, gâvura kıran demektir. Kanatsız uçan bir yaratık ki, kovduğunu tutar, kaçtığından kurtulur. Beli güçlü de bacakları gayetle yörük... Yelesinde hayırlıyı, terkesinde doyumu taşır, getirir. Evet, koca Tanrı, "Atı yaratsam" demesiyle, elini uzatıp güney yelinin yakasını kavradı. "Dur eğlen, iki çift sözüm var. Senden atı yaratsam gerek" dedi. Fukara güney yeli, at nedir bilmezse de, karşısındaki koca Tanrı olduğundan, gerisini kurcalamadı, "Keyfin bilir" diye boyun eğdi. Tanrı'dır, aldı bir avuç yel, yoğurdu avcunda, atı meydana getirdi, saldı çayıra... Attır, cennet otlaklarında kişneyerekten, kıç ataraktan doyunadursun, biz şimdicik nerden verelim haberi, şeytana uyup Havva Anamıza o hakareti edip cennetten kovulan, fukara dem Baba’mızdan verelim. dem Baba’mız, o sıra Serendip Adası'nda, ki, bizim Söğüt'ümüz tam yetmiş bin yıllık yoldur, serseri olmuş gezinmektedir ki, yakarışı yeri göğü ırgalamaktadır. Neden mi? Çünkü cennet bağında alışmıştı hazır yiyip yan gelmeye... İş yok, güç yok, ye iç» biraz gezin, yat uyu... "Kocamak bile yok" diyeyim de gâvur aklın ersin! Kısası, herif alışmamış ekmek ardından seğirtmeye, çul çaput yolunda çabalamaya... Bir eli apış arasında, açlıktan karnı bel kemiğine yapışmış, koca Tanrı'yı çağırmakta ki, haykırışına, yerde kurt kuş, gökte melek melâike ağlaşmakta... Koca Tanrı, ağlaşma bağırtısından amansız kaldı, "Nedir yahu, biz şunda, hiç mi oh demeyeceğiz?" diye kızdı, soruşturmaya bir aklı eren adamını saldı. Melek melâike takımı, soruşturmacıyı görünce, "Biz bu derbeder dem Baha'nın bağırtısından tespihi şaşırttık, sayısını yitirdik, aman, amanı bilir misin? Şunun suçu her neyse, koca Tanrı'ya bağışlattır, bizi bu beladan kurtar," dediler. Koca Tanrı'dır, kurban olduğum, suratını asıp başını duvara çevirdi, "Ben nasıl bir Allah olmalıyım ki, tutma dediğimi tutan, tut dediğimi tutmayan ve de cennetimde o işi işleyip ortalığı pisliğe veren bir akılsızı, ters yüzü döndürüp cennetime kondurayım," dedi, "Hayır gerisin geri cennetine kondurmasın, derdine azdan çoktan bir derman bağışlasın âdemoğlu, bir dem Baba olmakla adamlıktan çıkmaz ve de Tanrı'ya en kötü kulundan geçmek hiç yaraşmaz," dediler. Koca Tanrı biraz düşündü, naza vurup biraz daha olmazlandı, niyeti, dem Baba'yı bunaltıp yasağını tutturmak... Sonunda, canından usanmışlığa vurup "Peki," dedi, "kefil misiniz?" "Kefiliz" demeleriyle Serendip Adası'na uzandı, "Ya dem" dedi, "bir kötü iş tuttun, canımı sıktın, o naneyi yemeseydin iyiydi ya, yedin. Bak neler oldu? Tüh yüzüne! Bunca melek melâike, bunca peygamber, evliya, bunca ermiş, bunca çokbilmiş, filanı falanı kefil verip yakarıcı oldu, ağzından peki lafını zor güç aldılar. "Hadi, müjdedir hökürtüyü kes, dile dileğini al muradını" demesiyle dem Baba’mız sevinç delisi olup külahını yere çaldı ve de çekip gömleğini yırttı, bu kez naçarlıktan değil haaa, keyfinden yolunmakta... Sonu, iki dizi üstüne düşüp hiç duraklamadan atı istedi. Koca Tanrı şaştı bir zaman, şaşması, "Benim gökte güney yeliyle gizli söyleşmemizi ve de yelden at yaptığımı, bu herif Serendip dağında nasıl bildi?" demesinden... Demek ki, gökteki sarayında, dem Baha'nın, martalos (casus) tuttuğundan kuşkulandı. Sonunda kör şeytan aklına getirince ferahlayıp kaskas güldü, "Hay köftehor, bilmezden bir dilek diledin, tam üstüne vurdurdun, kendi mutluluğunu ve de oğlanlarının mutluluğunu kaptın, yıkıl!" dedi. Böylece koca Tanrı, atı önce dem Ata'ya, ardından Müslüman yiğitlere bağışladı.

— Ya gâvurun, hele Frenk kötülerinin elindeki bunca binek?

— Hey akılsız Mavro, şeytanı n'apalım, koca Tanrı'yla çekişen taşlanası kör şeytanı?.. Evet, Müslüman'a bağışlanan atın birazını da gâvur Frenk takımı ele geçirmiştir, "At ağasına göre kişner" denilmesi de bundandır. At, fikirli olduğundan iyi biniciyi kötüsünden ayırır ossaat... Ayırt etmesi, "Bana bakar" diyerektendir. Ata bakacaksın ki, zora düştüğünde ardına bakmayacaksın! "Ata binersen koca Tanrı'yı, attan inersen atı unutma" denilmiştir ve de "Ata düşman gibi binmeli, dost gibi bakmalı" denilmiştir. "At atı yemlikte geçer" denilmesi, hey sefil Mavro bu anlamadır. Ne var ki, "Atım tepmez" denilmeyecektir, nitekim, "İtim kapmaz" demeklik de yoktur ve de at, ulu yaratık olduğundan, Tanrı'nın övgülüsü, yiğidin sevgilisi olduğundan kimsenin atına "Eşek" denilmeyecek ki, boşuna dövüş çıkmaya, sövüşmek tepişmek, dolaşıp çekişmek hiç olmaya...

— Heyvah ki, bunun gevezeliğinden bize Domaniç yaylasını keyfimizce yaylamak yoktur. Bunca lafı dedi de, al kısrağın bizi neden bindirmezleneceğini, hani, dedi mi?

— Boş bulundun kötü Mavro, say ki, soru sormadın, ayağını keskin baltayı vurdun! Sen bu al kısrağı aklın sıra keramet basamağına çıkardındı demincek... "Batağı yırttı geldi, bizi buldu" dedin. Oysa, böyle bir at, kitabın yazdığına göre, yalancı taşımaz. Höst, dilini tut! Batağın ötesinde kalan usta çoban iti ve de av kokusunu otuz fersahtan alıp sürüp bastıran soylu av iti, batağı aşıp sürüsünü, sahibini bulamazken, bu senin al kısrak, Kara Kılavuzu şu kadar altınla tutup önüne mi kattı ki batağı aşabildi?

— Orasını bilmem, benim kısrak atladı geldi.

— Kısrak atladı geldi, seni nerde buldu bakalım?

— Buldu ki, dosdoğru... Gece düşünü gördüm ben, sıçradım kalktım, avluya çıktım ki...

— Kapıyı kurcalamakta ermiş evliya al kısrak?

— Tamam!

— Sakın bir de merhaba mı çekti?

— Çekti sayılır. İnceden bir kişneme saldı ki, senin gibilerin merhabası kaç para...

— Baktın batağı geçerken çamura batmış... Götürdün dereye soktun yıkadın?

— Tamam!

— Kısrağı yıkadın da, ayağındaki çizmeleri, neden güzelce yıkamadın, düzenci ve de yalancı Mavro?.. Höst, has, dedim, işin doğrusu gelsin, biz Osman Bey'in martalosları değiliz.

Mavro çaresizlikle Kerim'e baktı. Kerim başını salladı:

— Yalanı kurdun ama, yarayışlı kulpu takamadın Mavro, gelşu işin gerçeğini anlat da kurtul!

Mavro, biraz daha direndi. Yasağı tutmadığını Osman Bey'in duymasından korkuyordu. Orhan Bey, İnönü çarpışmasından bu yana, yasak masak kalmadığını söyleyince pek şaşırdı. Birden ferahladı, kasıldı.

— Gece, nöbetten sonra gittim, aldım geldim.

— Yerini kimden öğrendin peki?

— Yerini mi? Yeri meri... Aldım geldim. Bayhoca parmağını salladı:

— Yerini nasıl bildin, demekteyim... Kerim atıldı:

— Tamam, buldum! Karacahisarlı esirlerden öğrendin, değil mi?

Mavro daha fazla direnmedi, gittikçe şişinerek anlattı:

— Esirlerden evet... Karacahisar baba toprağı olduğundan bilmediğim yeri yoktur, İsa Efendimize şükür...

— Yavrum Mavro, İsa Efendimiz mi kaldı? Hani bundan böyle Muhammet Efendimizdi?

— Yahşi İmam'a danıştım, Bayhoca kardaş, "İkisi de hak peygamberidir hiç fark etmez, yüreğini temiz tutmaya bak"dedi.

— Demek günahı, Yahşi imam'ın boynuna... Oooh ne güzel! Bu gidişle boylar cehennemi teker meker... Evet, yerini öğrenmenle... Baba toprağınız olduğundan, attın sırtına arpa torbasını...

— Nasıl arpa torbası?.. Arpa torbası yok...

— Ya? "Boş torbaya at tutulmaz" demiştir Türkmen atalarımız.

— Meryem Ana çarpsın ki, arpa marpa yok... Sürdüm gittim, atladım batağı, Filatyos'un otlakta yılgıya sokuldum kurt gibi... Baktım, yıldız alacasında, al kısrağı seçtim. Islığı saldım hafiften... Al kısrak duymasıyla kulaklarını kaldıra indire, yüzünü dört yana çevirip kokumu arayaraktan yan yan bakıp ayak ayak geldi. Kavuşmasıyla sevinçten art ayakları üstüne kalktı, az kaldı ki, naraya bine... Sıçrayıp yetişip burnunu tuttum, kucakladım, sürmeli gözlerinden öptüm, hoplayıp bindim, "Umudum al kısrak, dedim, karanlık gecede yol iz bulan, batağın derinini deşip çıkan al kısrak, hadi bakalım parla!" dedim, yola kapandım. Coştu al kısrak, yel oldu esti, kanatlandı ayaklarını yerden kesti. Sazlığın sıkını biçti, batağı sıçrayıp geçti. Aldı geldi. Yaylaya çıkmak olmasa, göze alamazdım yasak çiğnemeyi. Dönüşe kalsa gitsem de bulamam, bulamayınca ölürüm, sandım. Orhan Bey... Kızarsa Osman Beyimiz, gerilir önümüze, böyle böyle diyerek, bağışlat suçumuzu...

Bayhoca keyifle güldü:

— Hele akılsız gâvur! Neden kızsın Osman Bey emmim, olmuş işe... At yitirmedin, at getirdin! Yayalıktan kurtuldun. Dinle oğlum! "Yayalık atlılıktan iyi" derlerse, diyene bakacaksın, yaya demekteyse buna hiç inanmayacaksın, atlı demekteyse, büsbütün inanmayacaksın!

Mavro gözlerini kırpıştırarak Bayhoca'nın gene yutturmacaya vurup vurmadığını araştırırken, karşı tepeyi bir kadın çığlığı keskin keskin çınlattı.

Delikanlılar hep birden sıçrayıp ellerini kılıçlarına atarak sesin geldiği yeri, bağırtının nedenini araştırdılar.

Orhan Bey kendini toplayıp "Atlaraaa" diye bağırdığı anda Bilecik Hisarı'nın yokuşu dönemecinden bir araba yaydan çıkan ok gibi fırladı. Bağırışlar bundan geliyordu. Soylu Rum kadınların bindiği çok süslü arabalardandı. Dört iri hayvan koşulmuştu. Bunların ürküp gemi azaya aldıkları, zapt olmaktan çıktıkları anlaşılıyordu. Durum arabada olanlar için gerçekten çok korkuluydu. Daha da tehlikeli bir hal almaması arabacının hem çok usta, hem çok güçlü olmasındandı. Atlarına doğru koşmaya hazırlanan Söğüt delikanlıları, bağıranların kendi kadınları olmadığını anlayınca at binmekten vazgeçmişler, seyre dalmışlardı. Araba kim bilir kaçıncı devrilme tehlikesini savuşturunca Bayhoca güvensiz bir sesle teklif etti:

— Bir ok atıp öndeki hayvanlardan birini düşüreyim mi?

Orhan önlemek istiyormuş gibi elini kaldırdı:

— Olmaz. Daha kötü... Öndeki atlardan biri tökezlenirse araba devrilir. Herif devirmeden Karasu'yu tutarsa... Birden aklına kötü bir şey gelmiş gibi telaşlandı. Yolun geçidi derindir. Çocuk mocuk varsa boğulur haaa...

Sözün sonunu, koşmaya başladıktan sonra getirmişti. Tepeyi çoğu kayarak inip hayvanlara yetiştiler. Yem torbalarını yere çalıp bindiler, dirseklerini işletip "Hayda breee..." diye hayvanları coşturmaya çalışarak sürüdüler.

Yolun Karasu'ya giren beri ucuna vardıkları zaman, yokuş aşağı çığ gibi gelen araba da karşılarına yetişmişti, öndeki atlar, hızla akan derin suya batınca arkadakiler bunların üstüne devrildi. Ok, çatırdayarak kırılmış, baş tarafı suya gömülen araba, sert akıntıyla iyice yarılamıştı. Dört hayvan can havliyle çırpındıkları için, arabada kimin olduğu, kaç kişinin bulunduğu, köpükten, serpintiden görülemiyordu.

Orhan Bey kadın çığlıklarını bastırarak bağırdı:

— Mavro, hayvanların kolanlarını kes... Bayhoca, arabayı tutalım!

Ok kırılmıştı ama, atlar koşumlarından arabaya bağlı kalmıştı. Bu yüzden sürüklenmiyor, adamakıllı yanladığı halde devrilmiyordu.

Orhan Bey, gerekirse arabayı önlemek için, akıntıyı kollayarak suya girmişti. Karaduman güçlüydü, korkusuzdu, uzun bacaklarına güveniyordu. Hiç duraklamadan atılmıştı. Ayaklarının kesildiği yerde yüzüyor, tabanı bulduğu zaman sürüklenmemek için gayretle direniyordu.

— Parayacimuuuuu...

— Ah yetiş Hristos Efendimiz...

— Allah belanı versin Markooo...

Orhan Bey yetiştiği zaman, atlar, arabayı çukurdan çekmişlerdi. Gözleri dehşetle yuvalarından fırlamış, burun delikleri yumruk sığacak kadar açılmış soluyorlar, titreyen bacaklarıyla akıntıyı karşılamaya çabalıyorlardı.

— Aman Orhan Bey sen misin? Yetiş!

Orhan Bey sesi alamadığı için, adının çağırılmasına şaştı:

— Kimsiniz? Kimsin?

— Yetiş arslanım... Önce al şu kızı...

— Vay Artemis Ana!.. Neden ürktü?..

— Bırak gevezeliği de al şunu... Korkudan ölmezse, soğuktan donacak...

Orhan Bey arabanın tente demirini tutmuştu. Artemis Ana'nın "Kız" dediği, Yarhisar Tekfuru Senyör Hrisantos'un kızı Lotüs olacaktı. Artemis Ana'ya sımsıkı sarılmış üç kızdan hangisinin "Lülüfer" diye takılıp kızdırdığı küçük Lotüs olduğunu çıkaramıyordu. Bir geçen yıl, yaylaya erken çıkıldığı için görememişti. İki yılda bu kadar büyüyebileceğini aklı almıyordu.

Artemis Ana gerçekten kızdı, silkinip kendini kurtardı, yarı Rumca, yarı Türkçe beddualar ederek Meryem'i, Hristos'u yardımına çağırarak Lotüs'ü delikanlıya doğru itti. Kız Orhan Bey'in anlayamadığı bir ürküntüyle sütanasına sarılmak isteyince, Orhan Bey çıkıştı:

— Hadi... Hadi çabuk...

Çıkışmasının sebebi, arabanın yeniden kaymaya başlamasındandı.

Lotüs'ü saçlarından tutup kabaca, çekti, önüne aldı. Sağ koluyla sımsıkı sarıp, Karaduman'ı hemen tepikledi. Kız, bulanık, anaforlu akıntıdan büsbütün korkmuş, hafif bir çığlıkla göğsüne sığınmıştı. Suda bırakılmış bir sünger gibi ıslaktı, yumuşacıktı. Orhan Bey, birden keyiflenip alay etti:

— Islanmışsın kız, suya düşmüş tavşana dönmüşsün...

Yüzünü göğsüne bastıran Lotüs tüy kadar hafifti. Ayağının biri suya dokunuyordu. Orhan Bey'in alaycılığı, bir anda, acımaya döndü. Kolunu biraz sıktı:

— Korkma!.. Yok korkacak bir şey!..

Lotüs başını kaldırdı. Kocaman kara gözlerinde, Orhan'ı şaşırtan güvenli bir rahatlık, dahası, hemen gülümsemeye dönecek bir muziplik vardı. Orhan Bey, bu apaçık, dimdik, öyleyken gene de anlaşılmaz bakışlarından rahatsız oldu.

İnönü mağaralarından birinde oturan Cenevizli Keşiş Benito, Lotüs'ün, Kumbaros'u; Türkçesi, vaftiz babasıydı. Önceleri anasıyla, altı yaşından beri de sütanası Artemis Ana'yla her yıl, doğum gününde mutlaka Benito Keşiş'i görmeye geliyor, pahalı hediyeler, çeşitli yiyecekler getiriyordu.

Her gelişte, Söğüt'te, Ertuğrul Bey'in evinde iki üç gece kalırdı. Bu sebeple Orhan Bey'in çocukluk arkadaşıydı. Yaşıttılar. Öyleyken Orhan'la aralarında beş altı yıl fark varmış gibi gelmişti Lotüs'e, ilk görüşte... Utançla irkilmesi, belini sımsıkı saran güçlü koldan kurtulmak için kıvranması bundandı. Sırılsıklam giyimleri etine sımsıkı yapıştığı için kurtulmaya zorlatırken diri göğüslerinin, delikanlının etine sürünmesinden hem ürkmüş, hem de hoşlanmıştı. Sert sert soluyor, üşüdüğü için vücudunu sarsarak içini çekiyordu.

Orhan da heyecanlanmıştı. Kızın niçin debelendiğini bilemediğinden, büsbütün sıkılarak pürüzlü bir sesle yatıştırmaya çalıştı:

— Korkma Lotüs... Çıkıyoruz şimdi...

Karaduman kıyıyı bulunca ıslak kızı yavaşça kaydırıp yere indirdi, kendisi de atladı. Hayvan silkinince Lotüs hafif bir çığlıkla geriledi. Orhan Bey kalınlaştırmaya çalıştığı sesiyle atını azarlayıp kıza döndü:

— Üşüdün Lülüfer kız... -Gözlerini önce kaçırmış, sonra Lülüfer sözüyle alaya başlayıp rahatlamıştı-: N'apalım sana?

— Sandıkta çamaşır çok...

— Hani sandık? -Elleri belinde çevresini araştırdı, güneşlenmek için yamçıya uzanırken çıkardığı kaftanı hatırladı-: Dur buldum! Tamam! -Birkaç adım koştu, dönüp kuşağından çıkardığı kocaman bir mendili fırlattı-: Al şunu, geç çalılığın ardına... Soyun, kurulanmaya çalış...

— Panayamu... Olmaz.

— Höst! Dediğimi yap. Dudakların mosmor...

Koşup kaftanı aldı. Çizmeleri suyla dolduğundan her adımda ıslak ıslak ötüyordu. Çalı kümesine yaklaştı, çekinerek seslendi:

— Hey... Lülüfer Hatun... Hey dedim! Kız umutsuz inledi. Kurundun mu? Al şunu... Sarın iyice...

Lotüs çıplak kolunu uzatıp kaftanı atıldığı yerden hızla aldı.

Orhan Bey arkasını dönmüş sudakilere bakıyordu. Sütanayla iki hizmetçi kızı karşı kıyıya çıkarmışlardı. Artemis, çevresine bakıp süt kızını göremeyince bağırmaya başladı:

— Lotüüüüüüs! Lotüüüüüüüsakimuuuuuu... Canakimuuuuu...

Orhan Bey ellerini boru yapıp seslendi:

— Meraklanma, Artemis Ana... Buradayız... Yok bir şey... -Kolunu suyun akarına doğru salladı-: Geçide yürüyün geçideee... Çalılığa dönüp çıkıştı. Hadisene kız...

Lotüs, kaftana sımsıkı sarılmış olarak çıktı. Ürkek durdu. Üşümesi gitmiş, yüzüne ateş basmıştı. Gülmemek için alt dudağını ısırıyordu.

Orhan Bey alıcı gözüyle baktı biraz, uzun bir beğeni ıslığı öttürdü:

— Büyümüşsün biz görmeyeli... -Az kalsın rahmetli Ertuğrul dedesinin akraba çocuklarına takıldığı gibi, "Eşek kadar olmuşsun" diyecekti. Kendini tuttu-:. Kocaman olmuşsun Lotüs Hanım. Yaman da güzelleşmişsin...

Lotüs gözlerini yere eğince son sözü söylediğine pişman oldu. Düzeltecek bir laf arıyor, bulamıyordu. Çaresizlikle çevresine bakarken Karaduman gözüne ilişti. Suya battıkları için eğer de ıslanmıştı. Su dolu çizmelerinin içinde ayakları donuyordu. Patavatsızlığını örtmek için kızmışlığa vurup çıkıştı:

— Durur bakarsın... Gel çek şunları...

Lotüs önce bir şey anlamamış, bir Orhan'a, bir ileri uzattığı çizmeli ayağa bakmıştı. Ne demek istendiğini kestirince bir an suratını asıp durakladı, sonra, çok eğlenceli bir şey teklif edilmiş gibi gülümseyerek geldi, delikanlının önüne diz çöktü. Evet, bu Türkmenler, cariyelerle kölelerin görmesi gereken çoğu işleri karılarına yaptırıyorlardı. Biraz görgüsüz, biraz kasıntılı, biraz da çocuk gibi şımarık olduklarından...

Orhan Bey, soylu Rumlarda böyle âdetler bulunmadığını hatırlayınca bir patavatsızlık daha yaptığını anladı, şaşırdı, Türkmence özür diledi:

— Çizmeler ıslandı, kolay çıkmaz... Dondu ayaklarım...

Lotüs aşağıdan yukarıya hep öyle gülümseyerek dostça bakıyordu. Orhan Bey büsbütün sıkıldı. Karaduman'a sığındığını fark etmeden yalvardı:

— Hayvan da ıslak... Kurutmadık mı, sırtını yaralarız.

Lotüs karşılık vermedi, dudaklarını kısıp zorlayarak önce çizmeleri, sonra ıslak çorapları çıkardı.

— Sağol Lülüfer Hatun... Sağol efendim. Sizde...

Birden sustu. Kız zorlatırken kaftanı açılmış, sol göğsüyle sol bacağının, insanı çarpan çıplaklığı görünmüştü. Gözlerini kurtarmaya gücü yetmiyordu. Bu kez hiç özürsüz rezillik ettiğini anlamış, gerçekten taş kesilmişti.

Lotüs, yüzüne bakarak sözün gerisini bekliyordu. Sessizlik uzayınca kuşkulandı, arandı. Sebebini anlayınca öfkeden kıpkırmızı kesildi. Bir yandan kapanmaya çalışıyor, bir yandan yarı Türkçe, yarı Rumca çıkışıyordu:

— Allah belanı versin... Kaba Türkmen! Def ol! Canın cehenneme!..

Orhan Bey, utancını örtmek için şakaya vurdu:

— Suç benim mi, Lülüfer Hatun? Ben mi düşürdüm suya?.. Türkmen kaftanıdır bu... İçinde tetik duracaksın! n'apacağı hiç bilinmez.

Moğollar gibi yumruklarını böğürlerine dayamış, kahkahalarla gülüyordu. Gene birden büyümüş, sanki yirmi yaşında bir savaşçı olmuştu. Lotüs yüreğinde tatlı bir ürperti duyarak şaşaladı:

— Ne var gülecek? Utanmaz Türkmen! Tüh yüzüne... Bir de çizmelerini, çoraplarını çektirdi, esir almış gibi...

— Eh, esir almadıksa da, büsbütün aykırı değil... Suda bulduk biz seni... Su içinde kanunmuş... Kurtardığın helâl malın olurmuş, okladığın av gibisine... Aydınlı bir levent yüzbaşısı esir geldi geçende... Ben onun yalancısıyım!

— Def ol! Onun da canı cehenneme, senin de... Şeytan alsın hepinizi...

Sütana koşarak yetişmişti:

— Üşüdün mü, canakimu... Aaaa... Soyunmuş... Nerden buldun? -Lotüs gülümsemeye çalışıyordu. Artemis Ana Türkmen kaftanı tanıyıp Orhan Bey'e döndü-: Çok yaşa beyimuuu... -Çömelip süt kızına sarıldı, kaftanı şefkatle sıkıladı-: Şimdi gelecek giyim sandıklarınız... Şimdi...

Orhan Bey fırtınayı kolay atlattığına sevinmiş, ıslık çalarak Karaduman'a doğru yürümüştü.

Lotüs, delikanlının çıplak ayaklarına bakarak, içinden, "Diken batar inşallah! Yılan sokar," derken, Artemis Ana, bir yandan Ertuğrul Bey'in ölümüne yakınıyor, bir yandan da Osman Bey'le Orhan Bey'in ömürlerine dua ediyordu. Lotüs'ün gülmesi tuttu.

Mekkâreler beri yakaya geçince Yarhisar kadınları hemen giyimlerini değiştirdiler.

Kerim bineklerin ıslaklığını alırken Bayhoca'yla Mavro savaş baltalarını kullanarak bir kavak devirmişler, acele bir ok uydurup hayvanları koşmuşlardı.

Artemis Ana, yola çıkmadan önce Benito Keşiş için getirdikleri kalın yün çoraplardan birini zorla Orhan Bey'e giydirdi. Tenteyi indirip çemberlerin üstüne kurumaları için ıslak çamaşırları astırdı.

Söğüt'ün hazinelerini Bilecik Hisarı'na teslim eden kadınlar ikişer üçer dönüyorlardı. Artemis Ana'yla iki hizmetçi bunların getirdiği boş hayvanlara bineceklerdi.

Orhan Bey, bacılar için sonunu beklemek zorunda olduklarından, Aslıhan'ın gecikeceğini düşünerek, Kerim'le Bayhoca'yı orada bıraktı. Al kısrağı Lotüs'e verdiğinden Mavro arabacının yanına binecekti.

Böylece, Orhan Bey'le Lotüs önde, ötekiler gittikçe uzayan bir kafile halinde arkada, yayla göçüyle buluşacakları Kozpınar'a doğru, yola çıktılar.

Nisan geçip mayıs başladığı halde bu yılm bahar güneşi yeni yeni kızdırıyordu. Bu yüzden bozkır göz alabildiğine yemyeşildi.

Bu yeşilliğin içinde, gök mavisinden ipek fistanı, pembe bürümcükten örtüsüyle Yarhisar Tekfuru Senyör Hrisantos'un biricik kızı Lotüs, taşıdığı ürpertici adı gerçekten yadırgatmıyordu. "Domuz Benito Keşiş bu adı, buna kerametinden mi bulup kodu, hey Allah!" Orhan merak etmiş, bir gezginci Latin papazına sorup öğrenmişti. "Lotüs", her yiyen yabancıya, yurdunu unutturacak kadar tatlı, insanda akıl bırakmayacak kadar tutkunluk veren bin masal yemişiydi. Latin papazı, Ayrıca , "Mısır'ın ak nilüferine de Lotüs derler," demişti. Kıza şuncacıktan beri çiçeğin Türkçe adıyla "Lülüfer" diye takılması bundandı. İlk duyduğu zaman yadırgayıp kızmış, bir daha da hiç alışamamıştı. Daha önceki yıl, on bir yaşındayken somurtuyor, enikonu kızıyordu. Şimdi de buna mı canı sıkılmıştı acaba? Dalgınlığa vurması bundan mıydı? Belli etmemeye çalışarak yan gözle baktı. Evet, bir dalgınlık vardı bunda... Babası çok şımarttığı halde, anasını küçük yaşta yitiren bütün duygulu çocuklar gibi, bu Lotüs şuncacık bebeyken bile, doyasıya gülmez, hiçbir zaman yaşıtları gibi aşırı yaramazlık etmezdi.

Uzaktan uzağa araba atlarının çıngırak sesleri duyuluyor, bu ince çıngırtılar, nedense, uçsuz bucaksız genişliğe, yumuşak bir keder yayıyordu.

Orhan Bey hiç beklemediği halde, Lotüs'e acıdı. Uzayan sessizlik mutsuzluğunu artırıyormuş da, bunu önlemek istemiş gibi, yavaşça sordu:

— Neden parladı hayvanlar? Acemi miydi biri ikisi?

— Hayvanlar mı? -Lotüs dalgınlıktan kurtulmaya çalışarak kederle gülümsedi-: Yok.. Bir leylek kalktı apansız çalının ardından... Galiba yılan vardı ağzında,.. Nerdeyse atların kafasına sürünecekti.

— Tamam... Yılanı görmese de sezer at kısmı, ürker. -Biraz durup söz aradı-: Neden sürüp gelmediniz Söğüt'e dün... Hiç kalmadınız Bilecik'te?..

Lotüs belli belirsiz ürktü, araştırıcı bakışlarla bir zaman delikanlıya baktı. Bu soruyu gelişigüzel sorduğunu anlayınca rahatladı. Bilecik Tekfuru Senyör Rumanos'un kendisini istediği, babasının da, zenginliğini, güçlülüğünü düşünerek verimkâr olduğu, demek buralara yayılmamıştı daha...Tekfur Rumanos -kendisi "kırk dört" diyordu ama-elliyi aşkın, adamakıllı çökmüş bir adamdı. Çocuk yaşta kızlarla oynaştığı biliniyordu... Babasının ağzını aramasını Lotüs önce şakaya vermiş, ciddiliğini anlayınca dehşete kapılmıştı. Bu dehşetin içinde, öksüz olduğundan böyle bir kocayı kendisine lâyık görüyorlar, düşüncesinin büyük payı vardı. Aklını başına topladığı zaman bunun böyle olmadığını, anasının ölümünden sonra, evlenmeyi aklına getirmeyen babasının günahını aldığını biliyordu ama, dehşet bastırınca, öksüzlüğün ruhuna biriktirdiği kuşkular ağır basıyordu. Bütün teklifleri, biraz da iğrenerek, "Olmaz" diye kesip atınca, babası bir kere gidip Rumanos Tekfuru bu gözle görmesini rica etmiş Lotüs bir türlü, "Hiç faydası yok, seninle evlenecekmişim gibi dehşete kapılıyorum" diyemediği için, razı olmuştu.

— Neden gelmediniz Söğüt'e?

— Yaylaya çıktığınızı düşündük. Geçen yıl yoktunuz.

— Olsun! Açıktır bizim konak yaz-kış... Gereğince ağırlayamadılar mıydı, geçen yıl?

— Bilmem... Bağışlayın... Bilmem olur mu? Çok rahat ettik.

— Yaylaya giderken bazı eşyaları Bilecik'e bıraktığımızı bilirsiniz! Baktınız ki, bırakmamışız...

Lotüs, bir şeyler biliyor da, sıkıştırıyor mu, diye sert sert baktı. Hayır, bu iri mavi gözlerde, kalın dudaklı yumuşacık gülümseyen ağızda, ne kurnazlık vardı, ne hayırdık... Rahatladı. Sözü değiştirmek için bir soru da kendi sordu:

— Neden sağlam bir hisar dikmedi tepenin birine bunca yıl rahmetli Ertuğrul Bey?

— Hisar mı? Orhan Bey gerçekten şaştı. N'olacak?

— Eşyalarınızı Bilecik'e bırakmazdınız o zaman... Kendi hisarınızda saklardınız...

Bir su birikintisinin yanından geçiyorlardı. Birkaç kurbağa viyaklayarak suya daldı. İlerde bir leylek, tek ayağı üstünde, gagasını göğsüne dayamış derin derin düşünüyor, bir başka leylek, tarlada evlek adımlar gibi geniş geniş dolaşıyordu.

Orhan Bey kendilerine sık sık sorulan bu sorudan usanmıştı. Her zaman olduğu gibi, karşılık vermeye gönülsüz başladı, fakat giderek bütün Ertuğrul milletini savunmaya kendini kaptırıp ateşlendi:

— Hisar kısmı tehlike yoksa bekler adamı... Hisarımız var, zorlu düşman geldi, kapandık diyelim... Nerden gelecek bize imdat? Allah'tan diyeceksin... Allah kısmı kurban olduğum, her sıkıştığın kertede yetişmez... Neden? Düşünürüm hep... Yetişmez çünkü, her zaman düşman haksız olmaz besbelli, sen de bilir bilmez, kendini haksız düşürürsün... Biz, bir avuç insanız Lotüs Hanım, yaban yere gelip konmuşuz. Bizim hisarımız atımızın sırtı, kılıcımızın kalkanımızın ardı... Zoru gördük mü, çekilir gideriz. Güçlü devleti olmayanın toprağı olmaz. -Acıyla gülümsedi-: Türkmen atamız, "Devletsiz kişinin bastığı yer vatanı" demiştir. Doğrudur.

— Bu yüzden mi, oturağa alışamadınız... Yaylaya çıkmadan edemeyişiniz bundan mı?

— Yok... Aslına bakarsan, oturağızdır biz... Ama çıkmayacak olursak sinekler yer adamı... Sıtma bitirir.

— Ya kalanlar?

— Çaresizlikten... Ertuğrul dedem, ovada kalmayı sıraya bindirdi, yıllardır. Ekin kaldırılmazsa yaşanmaz. Savaşçılar talancıları karşılayıp püskürtmezse yaşanmayacağı gibi... Savaşçının gerektiğinde ölümü göze aldırması gibidir, rençperin orakta harmanda uğraşması, hiç farksızdır.

Yaylaya çıkarsın da hep yaylada mı kalırsın? Yok... Orağa, harmana inerler çokları... Sürüler bile, biçilmiş tarlalarda başak yemeye indirilir.

— Çok merak ederim eskiden beri sizin Domaniç yaylanızı...

— Güzeldir yaylamız... Soğuk suları vardır. Ördek avlanır gölleri... Çam ormanları vardır ki, gövdeleri iki adam kucaklayamaz.

— Yüksek midir epey?

— Bilir misin Sipahi Dağı?

— Bilirim.

— İşte onun kadar... "Doruk, düzden, iki bin kulaç çeker" derdi rahmetli Ertuğrul dedem...

— Sürüler koyun ayağıyla kaç günde çıkar o kadar yükseğe?..

— Yayılarak çıkar. Kaç gün tutarsa... Biz keselerden vururuz.

İki günde tutarız yaylayı...

— Çadırda mı yaşarsınız bunca zaman?

— Kim demiş? Herkesin evi vardır, ikişer katlı, geceleri soğuk olur. Ocak yakılmadan barınılmaz. Sürüler iki kez çıkar. İkinciye güzleme deriz. Yağlar basılır, peynir tulumlanır boyuna... Derin inler vardır, kar kuyuları gibi serin... Yağı peyniri salarız urganlarla... Durur taptaze... Biraz kederli güldü. Bu dediğim, mal davar bolsa... -Hemen konuyu değiştirdi-: Kadınlar kilim dokur, içlik bez dokur, ipekli dokur.

— Erkekler?

— Ava gideriz. Panayırda ciride çıkarız. Silah idmanı hiç durmaz. Yeni taylar geme, eğere alıştırılır.

— Dönüş?

— İlk karla dönüş başlar ama, hırp diye inilmez. Karın önüsıra, kona göçe bulursun düzü... Senin anlayacağın, beş altı ayı geçmez, bizim Söğüt'te oturmamız.

— Zor mudur, böyle yarı göçebelik... Yılda iki kere göçmek?..

— Birazdan görürsün!.. Göçün başı ulaştığıyla bayram yerine dönmüştür, Bilecik Tekfuru Rumanos emminin ünlü Kozpınar Meydanı...

— Kolay alışır mı buna insan?..

— Bilmem... -Birden dikkat kesilip gözlerini kırpmadan baktı, yavaşça sordu-: Neden sordun Lotüs Hanım?

Lotüs hemen gözlerini kaçırdı. Yutkundu, telaşla karşılık verdi:

— Yeni analığın Bal Hatun aklıma geldi. Ömrünce babasınıntekkesinde oturmuş, elini sıcak sudan soğuk suya sokmadan... Bunca hizmetçi, aşçı ana... Sen yaylayı anlatırken... n'apar dağ başlarında, acaba, dedim. Yadırgar elbette biraz...

— Bilmem! İşe sıvanırsa yadırgamaya vakit bulamaz. "Erini seven avrat her bir şeye katlanır" demiş bizim Türkmen atalarımız...

Lotüs, yola çıktıklarından bu yana ilk kez gerçek bir ilgiyle sordu:

— Analığın her şeye katlanacak kadar sever mi, babanı?

Orhan biraz şaştı ama, pek umursamadı:

— Sever... Sevmez mi?

— Kaç yaşında Bal Hatun? Duyduğum doğruysa, on altı on yediymiş.

— O kadar...

— Baban?

— Otuz üç otuz dört...

— Doğru mu? Demek yaşı kadar fark var arada... -Sinirli sinirli güldü-: Sevebilir mi hiç? Osman Bey on altısında evlenseydi, onun kadar kızı olurdu. Babası yaşında demek... Hayır, sevemez. Hiç sevemez.

Orhan Bey, şakalaşıyor mu diye merakla baktı. Sözün ciddiliğinde hiç şüphesi kalmayınca gerçekten şaştı:

— Yaşlı mı benim babam senin hesapça Lülüfer Hanım?

— Otuz yaşındaki bir kadın için yaşlı değil ama, on yedi yaşındaki için...

— Yaşlı demek... Koca Osman Bey... Ağzında arslanları alıp gelen yiğit... Türkmen'de erkeğin yaşı yılla ölçülmez, yiğitliğiyle ölçülür. Bizde sakat makat olmayan erkeğin delikanlılığı kırkında başlar. Hele babam gibi güçlü, yiğit, yakışıklı oldu mu, yüz yaşına varsa delikanlılığı komaz elinden... İspatı: Ertuğrul dedem, doksanı aşmışa, delikanlı gitti bu dünyadan... Köslüğün imdat davulunu duymasıyla hopladı bir, "Atımı çekin" deyip öldü.

Nal seslerine döndüler. Kaplan Çavuş'un Aslıhan başörtüsü dörtnalın yelinde savrularak hışım gibi geliyordu.

Yaklaştı, hizaladı ama durmadı. Elini havada sallayarak bağırdı:

— Hadi tutalım tepeyi... Bakalım kavuşmuş mu yayla göçünün öncüleri Kozpınar'a...

Lotüs, açtığına pişman olduğu konudan kurtulmak için al kısrağı tepikledi. Orhan da sürdü ardından...

Tepenin doruğunda Kozpınar’ın sık ağaçları, çıplak bozkırın ortasında yeşil bir ada gibi duruyordu. Arkasında, bir mil kadar geride, sarı bir duvar gibi batağın sazlığı uzanmaktaydı.

Çevresi ulu çınarlarla çevrili meydana göçün öncüsü çoktan girmişti. Gerisi teker kol halinde gökle yerin kavuştuğu çizgideydi.

Sabah yeli kesildiğinden kebapları döndürmek için yakılan koca ateşin dumanı mavi gökyüzünün derinliklerine boz bir direk gibi yükseliyordu. Aslıhan, gözlerini kapatıp havayı kokladı, kebapların kokusunu almışçasına iştahla yalandı. Nedense gülüverdi fıkır fıkır...

— Bunları selden toplamışsınız öyle ya, Orhan Bey, neden dökülmüşler Karasu'ya, sordunuz mu? Bilecik'te neyi beğenmemişler de, "Aman kurtulalım" derken boğulayazmışlar?

Orhan Bey hiçbir şeyden şüphelenmediği için, gülerek Lotüs'e bakıp karşılamayı ona bıraktı.

Aslıhan çok sevdiği Lotüs'ün gözlerindeki acılı yalvarışı görünce, şakayı yanlış yerden açtığını hemen anladı.

Orhan pirelenmişti. Aslıhan sözü uzatmamak için elini salladı: -Sür bacım! Kebap yiyelim dersek, yetişmeye bakacağız vaktiyken... Sür!

Bineğinin karnına üzengilerin keskiniyle dokundu.

Bir at başı arayla toprak yola kapandılar. Böyle dörtnala kalkış Orhan'a hiçbir kaygıları yokmuş, tersine çok keyifliymişler duygusu verdi. Çok yaşlı bir erkek gibi, başını sallayarak "Gidi maskaralar" diye söylendi. Sabırsızlanan Karaduman'ı saldı hafif meyilden aşağı, köpüklü sel gibi... Boş bulunup "Yettim kızlar! Yettiiiim!" diyerek bir de yaman savaş narası patlattı ovaya doğru... Birden sevinç kavramıştı yüreğini... At sürmekten sandı, başka bir nedeni olabileceğinden şüphelenmedi bile... Mavro'nun al kısrağı Aslıhan'ın bineğini geçince aklına gelen türküyü salıverdi: "Yokuşlar yukarı yeller çıkışlım / inişler aşağı seller inişlim / Alnı ak akmalı elvan bakışlım / Gelin gözlü kız perçemli al atım / Hey, hey! Aman al atım! Yaman al atım!"

Kozpınar'ın adı, sekiz basamakla inilen ayazmanın yanındaki ulu ceviz ağacından geliyordu. Cevizin gövdesi, el ele vermiş beş delikanlının zor kavrayacağı kadar geniş, tepe dalları, karga seçilmeyecek kadar yüksekti. Ayazma suyunun gürlüğü de, üstündeki cevizin ululuğuna uymuştu. El sokulamayacak kadar soğuk olduğu halde, altında dev ocaklar aralıksız yanıyor gibi kaynamakta, ilk görenlerin yüreğine korku salmaktaydı.

Söğütlüler her yıl yaylaya giderken Kozpınar'da büyük bir ateş yakarlar; ilk yayla yemeğini burada hep beraber yiyerek batağın bunaltıcı sıcağından kurtulma sevincini kutlamış olurlardı.

Eskinin bolluğu kalmayalı, dört beş yıldır, bu ateş gene yanıyordu ama, delikanlılar sürek avından iri hayvanlar getirmemişlerse, kebap kokusu hiç duyulmuyordu.

Bu yıl, Şeyh Edebâli, kızını evermesine karşılık tekkeye gelen on besili koyunla iki iri danayı, göç yemeğine vermiş, böylece Söğütlülerin bataktan kurtulma sevincine, varlıklı günlerin geri geldiği duygusu da katılmıştı.

Küçük çocuklar, kebap sevinciyle bağrışarak değnekten atlarda cirit oynarken, daha kabacaları takma sakallar takma bıyıklarla Ahi derneği kurmaya hazırlanıyorlar; taş atmada, güreşte, üç adımda çekişiyorlardı. Bir yanda davul zurnayla ağırdan Türkmen halayı başlamıştı. Adaklılar, nişanlılar, gizliden bakıp gülüşüyorlar; tutkunlar, analara babalara sezdirmemeye çalışarak kızların ardı sıra dolaşıyorlardı.

Yaşlılar, cevizin gölgesinde, suyun başına yan gelmişler, içlerini çekerek eskinin Kozpınar pazarını, yayla göçü panayırlarını ballandırmaya girişmişlerdi.

— Hani eskinin Kozpınar'ı.. Burda iki döneleye mi bilirdin, birkaç çerçi ayaklanmayınca...

— Vah ki, vah! Söğüt'ün yayla göçünün böyle geçe kaldığı görülmüş müydü kardaşlar?..

— Hay hay! Göçün günü bilinmeyince fukara çerçi nasıl sürüp gelsin de yükünü yıkıp dolabı bezesin!..

— Gerçek!.. Çarşı arastası gibi dükkan kuracaksa, başka!..

— Leblebi gelirdi vaktiyle buralara, katır yükleriyle, çuval çuval... Nah başparmağım gibi... Dağılırdı ağzına attın mı, un gibi...

— Leblebi helvasını desene, leblebi helvasını...

— Taraklı'dan tarak gelirdi, benzerini Konya Sultanı'nın hatunu hiç görmemiş... Boynuzdan, kemikten, ağaçtan taraklar ki... Vay ki ne taraklar... Hele ki şimşir taraklar...

— İğnecinin ya, çeşit çeşit, boy boy iğneleri... Çuvaldızları...

— Göynüklü bardak alır gelirdi ki, su sızdıran bardaklar... Burcu burcu çam kokulu... Kaşıklar ki sapının kırıldığı hiç görülmemiş...

— Ya gezgin demirci abdalının kazması küreği, tırpanı, orağı, nalmıhı, sacayağı, maşası...

— Kütahya'nın tın tın öten kızıl testileri, burunlu ibrikleri, cam gibi pişmiş güveçleri...

— Küpleri demedin küpleri... Pekmez küpleri, turşu küpleri, şarap küpleri, demedin!

— Beride, ip, urgan, kendir, sicim... Kayış sahtiyan, gön, kösele...

— Bilecik'ten ipek bürümcük, Afyon'dan pamuklu, Ankara'dan sof...

— Karı örtüleri, karı çemberleri...

— Yamçılar, abalar, kepenekler!

— Hay babam, kaputluk çuha, kolluk... Eğer, üzengi kayışı, kantarma, yular, belleme...

— Hele ki çeşitli zırhlar... Kılıç işlemez, kargı delmez yaman zırhlar...

— Çizme... Pabuç... Yahu buranın farkı mı vardı kardaşlar. Yellice, Uçkapılı, Göksün panayırlarından?

— Evet dağı taşı tutmuş bunca abdal nic'oldu yahu? Elekçi Abdalı, Teberci Abdalı ki, çömçe, fıçı, badya, külek, matara taşırdı arabalar dolusu...

— Heyvah ki görünmez olmuştur Tahtacı Abdalın hamur tahtaları, çamaşır tokaçları, tahta kürekleri, dirgenleri, boyundurukları... Hiç!

— Kuyumcu Abdalı hani, ve de Cambaz Abdalı, üfürükçü, dermancı, Bilici abdalı ve de maskara Yamak Abdalı, ilahiler, Dede Korkut masalları okuyan Gurbet Abdalı..."

— Ya geceleyin ateş söndürür ışık yakmaz, yazın çadır altında yatmaz Sepetçi Abdalı nerde ihvanlar?

— Ve de keyfinde havasında, saz bilir, namaz bilmez, çökür sapı takıp tambura oyar, davul gerip zuma deler, çalıp söyler, içer oynar eşinir. "Dünya ateşe gitse içinde hasırımız yoktur" diye şişinir, Hasırcı Kara Çingene Abdalı hani?

— Yahu, Söğütlü'de trampa edecek mal mı kaldı ki bunlar sürüp gelecek de, Kozpınar'da panayır kurup yayla göçü bekleyecek.. Harmana girdiğimiz mi var ki veresiye bıraksın harman ödemesi... Paraya geldi mi... Eyvah...

— Para!.. Hey kuzum! Bu sizin dediğiniz yakın zamanların işi... Git bakalım biraz gerilere... Frenk gemilerinin Gemlik önüne demirlediği sıralar... Aklında mı? Gümüş para getirirdi Frenk, gemi yükleriyle... Beriden, Hindiya, Çin-Maçin tüccarı kervanı yıkardı Kozpınar'a... Bunlar alışverişe girişirlerdi ki kardaşım, tozdan dumandan, tellâl bağırtısından ve de pey sürme patırtısından, analar kızlarını, oğlanlar babalarını tanımaz olurdu. İyice aklımda, şu pınarın gölgesine cehennem suratlı Kafkas yesircilerinin ipek çadırlarda, yesir pazarları kurdukları ve de nice nice pelvanın sırtını yere getirir ve de cilvesinden nice nice evliyaya hayret elverdirir dünya güzellerinin, ağırlıklarıyla altına alınıp satıldığı...

Orhan Bey, hayvanları ilk rastladığı Söğüt savaşçısıyla Deli Balta'ya yollayıp Lotüs'le tanıştırmak için analığı Bal Hatun'u aramaya başladı. Bey gölgeliği daha kurulamadığından, kümelere bakarak yürüdüler.

— Aman Orhan Beyim! Taşın üstüne tünemiş herif, Kel Derviş değil mi?

Orhan Bey tanıdı:

— Tamam Aslıhan bacı!

Kel Derviş, kafasına bir sivri şeytan külahı geçirmiş, belinden yukarısı çıplak, elinde bir kocaman boynuz bar bar bağırıyordu:

— Kafdağından koptum geldim bacılar ve de yiğitler ve de körpe tosunlar! Hint'te, Çin'de, Arap'ta, Acem'de görmediğim kalmadı, aklıma yazdım geldim!

Boynuzu bir zaman İsrafil'in kıyamet borusu gibi öttürdü.

Pazıları üstüne renkli boyalarla dövülmüş çıplak karı tasvirleri vardı. Ellerini açıp kapayıp kollarını oynatükça bunlara köçek göbekleri attırıyor, milleti kırıp geçiriyordu:

— Altın aşıkla kumar oynayan beyleri, tekfurları kaça alırım ben! Kayzerin ak kızını, dünya güzeli bacısını ve de can alıcı gelinini kollarımda oynatmalarıma bakın!

Dövmeleri oynatırken bir yandan da, dümtekine uydurarak deyişler söylemekteydi:

— Ah dile vefalar / Zevk ile sofalar / Bu yolda cefalar / Çekmeye kim gelir? / Ah ile gözyaşı / Cavlağın haldaşı / Şu cennetlik aşı / Yemeğe kim gelir?

Oyunu kesip boruya sarıldı. Koca Kozpınar'ı bir zaman çın çın öttürdü:

— Merhaba ey Tanrı kulları... Merhaba ey yürekleri yunmuş arınmış adamlar! Merhaba ey gün yüzlü bacılar! Keloğlan deli cavlak geldi, baş indirdi, bağır bastı, diz vurup selam verdi. Ulu canlar, erenler katındandır bu geliş! Ham bellemeyin bizi duyanlar! Yedi kat yerin altından, yedi kat göğün üstünden haberli canlar gördük! Elinde âsa, dilinde "Ya kahhar" narasıyla erişip bizi döve döve kovaraktan doğru yola soktu pirimiz, seğirtmekten pabuçlarımızın dibi delinmiş, yetiştik meydana girdik! Huu! Öyle meydan ki ortasında bir kez "Huu" diyen yoksul kalmaaz! Meydanda kol bağlayıp boyun büküp durduk. Dediler dinledik! Sordular söyledik. Oğuz'dan er olduğumuzu bildiler. Çiğ idik piştik! Yanıktık dolular içtik!

Biraz boru çaldı, biraz dövmelerindeki karıları oynattı. Başka bir makama geçmişti:

— Yan yüreğim yan / Gör ki neler var / Bu halk içinde / Bize gülen var / Her kim pervane /  Gelsin meydane / Bakmasın canı / Kimde hüner var.

Orhan Bey, sağ yandaki dinleyicilerinin önünde analığı Bal Hâtun'ü görünce Lotüs'ü yanına götürdü:

— Bak bakalım Bala Hatun! Biz bunu suda avladık. Giyimine aldanma! Masalların denizkızıdır bu!

— Dur hele!.. -Bâlkız, Lotüs'ü dikkatle süzdü-: Öyle demeli çünkü... Bu güzellik âdem kızında olabilemez! -Kucakladı öptü-: Hoş geldiniz. Adınızdan mı çıkarmakta Orhan Bey denizkızlığını... Lotüs, denizkızı mı demektir?

Lotüs, Balkız'ın taptaze güzelliğine daldığından soruyu anlayamamış, duyduğu utanç yüzünün güzelliğini kat kat artırmıştı.

Aslıhan, atların ürkmesi olayını özetleyince Balkız telaşlandı:

— Vah vah... Korktunuz mu çok? Hastalanmayasınız7

Hepsi birden Kel Derviş'in "cimri" sözüyle ilgilendiler,

— Hey âdemoğulları ve de Tanrı kulları... Biz şimdi nerden verelim haberi? Fukara bir Türkmen oğlanı iken, yakasını Karamanoğlu'na kaptırıp "Selçuklu şehzadesiyim" diye Konya tahtı davasına kalkışan, ele geçirip hoplayıp üstüne oturan, çok kanlar döken, sonunda dirice derisi yüzülüp kargı ucunda gezinen derbeder Cimri'den haber verelim...

Balkız, Lotüs'e yavaşça sordu:

— Duyuldu mu sizin oralarda bu Cimri işi?

— Duyulmaz mı?

— Dinleyelim bakalım, bir şey diyecek mi, bildiğimizden artık?

— Bilin ki, koca Tanrı vermeyince kul baylanmaz. Bir yiğidin kara dağ boyu malı olsa, kısmetinden artığını yiyebilemez. Kasılan kişi adam olmaz. Yürümeyince yol alınmaz ya, doğru yolu tutmalı... istemeyince ele geçmez ya, helaldan istemeli, haramdan değil... İgreti ata binmekten binmemek yeğ... Namert ipiyle derine inmemek yeğ... Kötü yoldaştan tek gitmeli, kötü avrattan tek yatmalı... Cimri kalıplı yiğitti, yürekli ve de bilekli yiğitti. Bir belası vardı, cimriydi. Kartın hazinesini versen bir mangırını harcamazdı. Harcansa, ölürüm sanırdı. Bu sebepten deliliğe vurmuştu. Ben Selçuk oğluyum, der gezerdi. Kapı baca, yol erkân bilmez, görünür, yürür, Karaman Bey katına gelir, yerlerini kılıç gücüyle almış, baş kesmiş, düşman bozmuş, aç doyurmuş, çıplak giydirmişlerin üstüne geçer otururdu. Sofraya önden çöker, baş döş kürek kuyruk bilmez tıkınırdı. O sıra, Moğol Konya'yı basmış, Sultan'ı alıp Tebriz'e götürmüş, zindana atıp zincire vurup saklamıştı. Bir gün Karamanoğlu Mehmet Bey şarap içti, şarap başına sıçradı, "Vay ki akıl, vay ki akıl," diye kaskas güldü. "Kalpak" dedi, koşturdular. Deli başına kalpak mı bulunmaz. "Giydirin" dedi, sefil Cimri'yi kalpaklattı. Çuha giydirdi, beline kılıç kuşattı. Al aygırı önüne çektirdi. Al aygır soylu binekti, düşman kokusu olsa, ayağıyla kara yeri deşer, tozunu göğe çıkarırdı. Binen bir yiğitse kasıntıdan on yiğit olurdu. Cimri'yi al aygırın üstünde gören şaştı. Karamanoğlu, "Müjdeler olsun Türkmen'e, Selçuklu tahtının sahibi bulundu" diye tellâl çağırttı. Oğuz'una, "Beni seven binsin" dedi. Karaman'dan Ermanak'tan çeri devşirdi. Gayret kemerini yedi yerden perkitti, kılıç çekti, tartıp yürüdü. Sürdü Konya hisarına dayandı. "Sultan İzzettin'in oğlu geldi, açın kapıları" diye kükredi. Naip vermezlenince, Cimri'yi meydana sürdü. Derbeder Cimri er diledi. Konya'nın başpelvanı "Eğlen vardım" diye uğradı. Altmış tutam kargısını koltuğuna kıstırıp at kopardı, Cimri'yi aktarırım sandı. Süsemedi. Cimri'dir, herifin kargısını çekti elinden aldı, kafasına vurdu, fukara pelvanın dünya gözüne zindan kesildi. Atından tekerlendi, yavuz Cimri, deve gibi çökertip boynunu vurdu, kafa derisini delip yay kirişine geçirdi, sürüye sürüye alıp geldi, beylerin önüne top gibi atıverdi. Bu kez Naib'in yetişkin oğlu çıktı. Cimri, "Katlan bre kavatoğlu, vardım" dedi. Topuzu savurdu, denkleyemedi. Bu kez oğlan topuzlayım dedi, tutturamadı. Kılıçları çektiler, serpe serpe meydanda kılıçlaştılar. Zırhları doğrandı, kılıçları körelip ufalandı. Birbirlerinin canlarına ulaşamadılar. Kargılarla su sığırı boğaları gibi birbirlerini süstüler, ol görüp biri ötekini aktaramadı. Kargılar kırılınca, at üstünde pazı gücüne döndüler. Birbirlerini bükemediler. Sonunda oğlan kesildi, burnundan kan, düdük gibi boşandı. Cimri oğlanı yiğitliğine bağışladı. Konyalıya bağırdı: "Ak kayanın kara kaplanından soyluyum heyyy... Kara dağın ak arslanından soyluyum! Gökler sahibi alaca şahandan, dağlar sahibi boz kurttan soyluyum! Açın kapıları, dedem tahtına geldim." Konyalının aklı ermez takımı aldandı, "Beyimizdir, yiğitliğinden belli," diyerek ayaklandı, kale kapılarına ateş verip içeri aldı Cimri'yi... Boynuna yağlı kemendi eliyle geçirdiğini heyvah ki, bilemedi. Cimri’dir ilk iş, karasalgın saldı Konya'ya kâfir toprağı gibisine, şu kadar haraç kesti. Ardından Karamanoğlu'nu vezir dikti, "Bundan böyle divan Türkçedir ve de ferman dili Türkçedir" deyip tahta kuruldu. Olayı Tebriz'in Abaka İlhanı duymasıyla "Ne demek olsun?" diye hopladı kalktı, "Akındır ve de savaştır ve de çapuldur" diyerek yürüdü. Bunu duymasıyla Cimri "Çeri biriktirsem gerek" yalanıyla Konya'dan uğradı. Ülkeyi basıp yıkıp bulduğunu alıp alamadığını yakıp Karaman'a çekildi. Moğol ardınca yetişti, Karamanoğlu'nu, kardeşlerini tutup boğazladı. Cimri bir başına savuştu. At çeker yörüğe sığındı. Ayağındaki kırmızı meşinden sultan çizmesini cimriliği çıkarıp attırmadı. Bilindi. Bağlanıp Moğol'a verildi. Diri diri yüzüldü, derisine saman tepilip kargı ucuna çıkarıldı, "Kırmızı çizme yoluna tatlı candan olan sefil Cimri" diyerek, ülkede gezdirildi. Şunu bilelim ki ey Tanrı kulları...

Meydanın giriş yerine bakarak susunca dinleyenler de döndüler.

Önde Osman Bey'le Şeyh Edebâli, Akçakoca, arkalarında Söğüt'ün yaşlıları, geliyorlardı. Şeyh Edebâli ünlü ak katırına binmiş, büyük Ahi derneklerinde omzuna aldığı içi samur kaplı yeşil çuhadan uzun cüppesini giymişti. Ahi şalvarının altında sarı sahtiyandan yumuşak çizmeleri vardı. Horasan sarığıyla bir kat daha büyüyen kocaman kavuğunu, nasıl olup da bu kadar kolay taşıdığına şaşmamak mümkün değildi. Birlikte yaylaya çıktığı Türkmenlerin şerefine halis Buhara şalından kuşağına iki arşın Ahi palası sokmuştu. Katırın eğeri, başlığı, hele üzengileri gerçek sanat işiydi. Gözalıcıydı.

Lotüs, otuz üç yaşındaki Osman Bey'in daha on dördünde gösteren Bal Hatun'un yanında ne kadar yaşlı durduğunu merak etmiş, bunu araştırmaya hazırlanmıştı.

Fakat Edebâli'den gözlerini ayıramadı, yavaşça sordu:

— Kimdir bu güzel dede? Balkız, biraz kibirle, karşılık verdi:

— Babamdır. Şeyh babam...

Lotüs, biraz şaşkın ağzından kaçırdı:

— Dedeniz olmadığına emin misiniz.

Balkız buna kahkahalarla gülecekken kendini tuttu. Rum kızının elini sevgiyle okşadı.

Meydanda ses kesilmişti. Osman Bey, Edebâli'ye gidecekleri yönü gösterdi. Gerçekten yakışıklı erkekti. Esmerliğinde buğday tatlılığı, biraz iri burnunda, köşeli çenesinde, hele çatık kara kaşlarında gücüne, iyi bahtına güvenen, mutlu erkeklerin iyimser rahatlığı vardı. Orhan Bey'in buraya gelirken yabancılık, kimsesizlik üstüne söylediklerini hatırladı. Evet bu Türkmenler, yurtlarından sökülüp buralara sürülmüşlerdi. Arkalarında güvenip dayanacakları hiçbir kuvvet yoktu. Öyleyken, bu iyimser rahatlık, bu palavrasız güven bunlara nerden geliyordu? Başta babası olmak üzere tanıdığı Bizans soylularının, ünlü savaşçıların örtbas etmeye çalıştıkları karamsarlıklarını, gerektiği yerde bir türlü zapt edemedikleri nedensiz öfkelerini, anlamsız küstahlıklarını hatırlayınca bu sorunun karşılığı büsbütün önemlenmekteydi. Fırsatını bulur bulmaz bunu Orhan Bey'e sormayı kararlaştırdı.

— Hadi güzelim... Yoruldun!

Lotüs, Balkız'ın, dostluk dolu bal gibi sesine gülümseyerek döndü. Gülümsedi.

Yürüdükleri zaman, Kel Derviş, kaldığı yerden alarak Cimri'nin başına gelenlerden çıkarılacak ibret dersine başlamıştı:

— Şunu bilelim ki, ey Tanrı kulları, mal canın yongasıdır, âdemoğlunun malı canına perdedir. Tatlı cana, cimriliğin yüzünden dünya malını kalkan tutmadın mı, akılsız kafanın gideceğini bil ve de suçsuz derine saman depileceğini bil.. Kargı ucunda halka maskara olacağın da fazladan...

Lotüs durakladı:

— İzin verir misiniz, biraz para yollasak... Balkız, telaşla kuşağına el attı:

— Hay çok yaşayın...

Aslıhan'a biraz para verdi göstermeden, Lotüs'ü kolundan tutup yürüttü.

Söğüt ulularının binekleri de, takımları da birbirinden güzeldi. İnsan hangisine bakacağını şaşırıyor, her baktığını bir öncekinden kat kat üstün sayıyordu. Lotüs, her birinin önünde biraz durmakta, hayvanın canlı güzelliğinden sonra mücevher gibi işlenmiş eğere, başlıklara, üzengilere, hatta Türkmen dokuması bellemelere beğenerek bakmaktaydı.

Kaplan Çavuş, Lotüs'ü görünce hem şaştı, hem sevindi:

— Vay Lotüs kızım... Büyümüşsün geçen yıldan bu yana... -Aslıhan'a sordu-: Nerde buldun bunu? Hani Artemis anası bunun?

— Gelmekte ağır ağır...

— Neden gelmemişler daha önce? Oldu mu şimdi? Hadi Lotüs kızım, bırak Kara Keşiş'in lanet suratını... Gel seni alıp gidelim, yaylaya...

Lotüs, önünde topallayarak geçen Aydınlı levent yüzbaşısı Ali Bey'in ayağındaki zinciri görüp birden ürkmüş, soruyu kaçırmıştı. Sığınır gibi telaşla döndü:

— Anlayamadım Çavuş dayı... Bağışlayın...

— İşine gelmedi öyle ya... Yılda bir, Kara Keşiş domuzunun kara suratını ...

— Yook... Vaftiz babama kötü söz istemem!

— Doğru sözün kötüsü olmaz. Aklının erdiği sıra olsa kabullenir miydin, öyle cehennem suratlı herifi vaftiz babalığa... Gel beni işit... Bir yılda üç yıl kadar büyümüşsün... Bu gidişle iki yıla varmaz kartalırsın. Evde kalır kocarsın, bil ki, uğursuzluk vaftiz baban olacağın uğursuzluğundandır. Orhan Bey koşarak gelmiş, son sözleri duymuştu. Gülmeye başlayınca Kaplan Çavuş şakadan kızdı. Neymiş bu gülmeler hıkır hıkır... Yalan mıyım? -

— Doğrusun Kaplan emmi... Doğrusun ki ne kadar...

2

Yaşlılar öğle namazına hazırlanırken, yemeklerini bitirenler birer ikişer yola çıkıyorlardı.

Orhan Bey, Yarhisar Tekfuru'nun kızını Keşiş Benito'ya götürecek arabanın uydurma okunu gözden geçirdi. Lotüs'ü dirseklerinden tutup tüy gibi hoplatarak bindirdi. Üçüncü kez hayıflandı:

— Birkaç gün önce geleydiniz ne vardı? Beraber giderdik Benito Keşiş'e...

Lotüs'ün gözlerinden kurnaz bir ışıltı geçti:

— Kolay... Gelin bizimle... öbür gün çıkarsınız yaylaya...

— Demeyin! Olur mu?

— Olur ya... -Kız, buncacık şeyi, şu erkeklerin neden akıl edemediklerine şaşarak acımaya yakın bir şefkatle bakıyordu-: Niçin olmasın?

Orhan biraz düşündü, birden sevinçle parmaklarını şakırdattı:

— Öyle ya... Hay çok yaşayın! -Hemen atına atlayacakmış gibi arandı-: Tamam!

Sütana fısıldaşılanları duymamış, arabacıya "Hadisene" diye çıkışmıştı. Orhan Bey arabanın yanı sıra yürüdü:

— Doğru... Babama söyleyim... Yetişirim ben size... -Sesi heyecandan pürüzlenmişti-: Yavaş gidin! Ok sakat...

Durup ellerini beline koydu. "Gelin bizimle" sözünde çok yaman bir şeyler varmış gibi, yüreği vuruyor, sert sert soluyordu. Söğüt'ün tenhalığından da umutlanmıştı.

Mavro, al kısrağının tüylerini bir keçe parçasıyla bastıra bastıra parlatmaya çalışıyor, yavaştan da türkü çağırıyordu:

— "Hey hey, gene de hey hey! Başını başımdan da kardaş yukarı tutar / Haykırır düşmanı önüne katar / Kaçarsa kurtulur kovarsa tutar / Gelin gözlü, kız perçemli al atım / Hey hey, aman al atım! Yaman al atım!.." Host, şımarmayalım deli! Tek dur!

— Mavro kardaş!

— Buyur! Kimsin? Vay Kel Derviş! Buyur ağa!

— Buyurması!.. Yesir levent yüzbaşısı var ya Ali Bey...

— Var!.. N'olmuş? Geçti gitti, zorlattım o kadar, sofraya oturmadı. İki dürüm sardım kebaplı... Yiyerekten gitti fukara, boynu bükük!..

— Seni istemiş nedense... "Aman yetişsin! Yetişsin çabuk!" demiş!

— Nerde? Allah Allah! Neymiş derdi? Kim dedi? Kendi mi?

— Yok! Balabancığı görmüş!.. Zorlatmış, geri çevirmiş!

Mavro arandı:

— . Hani Balabancık?

— Yahu Balabancık, Dündar korkusuna sokula mı bilir Osman Beylilere?.. Bizi yolladı!

Mavro pirelendi. Gözlerini kısarak Kel Derviş'i yokladı, tepeden tırnağa...

— Afyonu fazla kaçırmadın ya, Kel Ağa... Bizimle eğlenmekte değilsin ya?

— Hele edepsiz!.. Yahu bizi, afyon mestliğiyle şaşırtmış gördün mü hiç?

— Peki, ne istermiş, fukara Ali Bey?..

— Orasını bilmem! "Yetişsin yel gibi... Durumlar gayet korkulu" demiş.

— Korkulu mu? Allah Allah... Nerdeymiş ki, nereye binip yetişecekmişiz?

— Ermeni Derbendi'ne yakın beklemekte, Balabancığın dediği gerçekse...

Mavro birden hamaratlaştı. Elindeki keçeyi yere çalıp yellemeyi kapattı. Eğeri alacakken vazgeçti. Yuları büküp al kısrağın ağzına dişindirik yaptı.

— Mavrocan!

— Buyur!

— Bizi de al git oh Mavrocan!

— N'olacak?

— Al git! Alıp gitmezsen hiç olmaz! Meraktan çatlarım ben, şuraya düşer ölürüm!

Mavro, Kel Derviş'in tüy gibi hafif olduğunu düşünerek gülümsedi. Parmaklarını birbirine geçirmiş, basıp binmesini kolaylandırmaya hazırlanmıştı. Yalvararak bakıyordu.

Avuçlarına basıp bindi. Ayağını uzatıp Kel Derviş'in terkiye sıçramasına yardım etti. Meydanın karşılığını "Değmesin" diye geçip yola çıkınca "Hayda" diye naralanarak sürdü.

Söğüt'ün yayla göçü gittikçe kalabalıklaşarak uzuyordu. Ucu çoktan Kurudere'ye devrilmişti. Kozpınar'ın gölgeliğinde kaynayan su gibi, karmaKarışık çıkıyor, yol boyu seyrelip geliyordu. Rahmetli babasının, "Türkmen göçüdür, gide gide düzelir," sözünü hatırlayarak gülümsedi. Fukara Ali Bey Söğüt'te umduğu savaş atını ele geçirememişti. "Allahtır bu, elbet bir sebep yaratır kurban olduğum," diye düşünerek suratını astı. Osman Bey durumun Karışık olduğunu, güvendiği atlardan üçünün çalındığını ileri sürmüş, domuz Dündar Alp'se bir kötü beygire anasının nikâhını istemişti. "Namerdin eline baktın mı yandın! Osman Beyimize geldi mi haklı!"

Söğütlüler, ata iki binmişten birinin. Kel Derviş olduğunu tanıyınca önden biraz şaşıyorlar, sonra şakaya vuruyorlardı.

Kel Cavlak hiçbir lafın altında kalmıyor, hepsine bir uygun karşılık yapıştırıyordu:

— Yesir mi aldın bunu Müslüman Mavro? Kaça bunun ceremesi?

— Höst, cavlak kısmı yesir alınabilemez. Biz tuttuk bu Mavro'yu Tanrı'ya şükür...

— Heyvah, kıyamet belirtisi... Yürümekten kalmış cavlak mı olur!

— Cavlak yürümekten niçin kalır. Söğütlünün pintiliğinden... Yedirdiniz de, yürümedik mi?

— Atı ver şunu Mavro, kurt kuş yesin de pislik temizlensin. Sevaptır!

— Söğütlüyü bire kadar yalayıp yutmadıkça, bize kurt kuş dokunabilemez!

Mavro, Aydınlı levent yüzbaşısının kendisini neden çağırdığını kestirmeye çalışıyordu. Bir ara al kısrağı istemesinden korktu. Elinde olmadan yuları çekti. Sonra, "n'apsın bizim al kısrağı yahu!" diye yüreğini cesaretlendirmeye çalıştı. "Derim ki... Biz buna yeni kavuştuk kardaş!" derim, "Denizaşırı, götürmesen değeri hiç yoktu, sen verirdin biz çeker alırdık!" derim. "Frenk içine gitmesi... Hayır, olabilemez!" derim! Balabancığa, Kel Derviş'e, kendisine kızdı: "Her lafı alıp koşturmak nasıl bir densizlik! Ya sen akılsız Mavro, neden ata hoplayıp yola kaptırırsın gerçeğini bilmeden... Buyur bakalım!.." Zora düşmüş, burnundan solumaya başlamıştı. "Adam gibi adam olsa, yesir gider mi Frenk'e..." Kendisini topladı, ayıpladı: "Yahu, deniz cengidir bu! Şaka mı? Ayağın sağlama basmış değil ki sıçrayasın da rezillikten kurullasın!."

— Bulamadı bu levent yüzbaşısı aradığı savaş atını öyle ya, Mavrocan!

— Anlamadım... He ya... Bulamadı!

— Bulamayınca kötü... Parasına razı gelmedi mi Frenk sahibin, gayet yandın ki büsbütün... Biraz düşündü. Al kısrağı mı isteyesi aman Mavro... Heyvah! Dönüşte yaya bindik desene...

— Ne yayası?.. Al kısrağı verdik de öyle mi? Bre Kel Derviş... Yahu, benim yılgılarım mı var ki?.. Kutsal Meryem Anamız günah saymasın!..

Bir dere ağzından hızla geçmişlerdi ki "Mavro!" diye çağrıldığını duydular.

Aydınlı Levent Yüzbaşısı Ali Bey, çok telaşlıydı. Boğaz'a gireceği sıra, İnegöl reâyâsından bir çoban önüne çıkmış, büyük bir korku içinde Boğaz'ın kesildiğini, pusuyu kuranların Karacahisar tekfurunun kardeşi Filatyos'la Çudaroğlu çetesi olduğunu, Eskişehir Subaşısı Pervâne'nin de aralarında bulunduğunu haber vermişti.

Mavro sözü ikiletmeden al kısrağı şahlandırıp, fukara Kel Derviş'i yere düşürdü, "Aman atla Ali Beyim, atla ki yetişelim!" diye sevinçle bağırdı. Levent yüzbaşısının al kısrağı istemediğine, daha doğrusu, kendisinin böyle bir isteğe "Olmaz" demek zorunda kalmadığına sevinmişti.

Kozpınar'a yetiştikleri zaman, Söğüt ulularının binekleri yeni çekiliyordu. Osman Bey, kaynatası Edebâli'nin katırına binmesine yardım etmek için üzengiyi tutmuştu ki, nal seslerini duyup döndü. Gelenlerin şakası olmadığı anlaşılmış, çocuklarla kadınlar bağrışarak kaçışmaya başlamıştı.

Osman Bey beğenmemiş gibi kaşlarını çattı:

— N'oluyor Mavro? Nasıl geliş bu? -Terkide levent yüzbaşısını tarayınca duraladı-: Ne var?

Mavro atladı, büyük adımlarla geldi. Eğildi, yalnız Osman Bey'in duyabileceği bir sesle fısıldadı:

— Dervent'te pusu var beyim, göçü durduralım!

— Pusu mu? Kim?

— Filatyos... Çudar... Pervane... Frenk Şövalyesi'yle Türkopol...

— Nerden öğrendin?

— Söylerim... Hele göç dursun!

— Bul Toros'u, çabuk... Seslesin... -Merakla bakan Edebâli'ye gülümsedi-: Biraz gecikecek yola çıkmamız Şeyhim... Buyrun sayvana...

— Neymiş?

— Buyrun... -Hayvandan inip ellerini göbeğine bağlamış levent yüzbaşısına işaret etti-: Gelin bakalım Ali Bey!

Mavro, gözleriyle Toros'u arayıp bulmuş, kolundan tutup kalabalıktan biraz uzaklaştırmıştı. N'apacağını kısaca anlattı. Toros, kılıcını tutarak bineğine doğru koştu, atladı. Bir yandan kalabalığı yarıp yol açmaya çalışırken, bir yandan da, gür sesiyle Söğüt'ün ünlü tellâllarını çağırmaya başlamıştı. Biraz sonra, kalın bir toz bulutu kaldırarak Domaniç'e doğru ağır ağır yola çıkmış Söğüt göçünün ucuna doğru gökleri inleten bağırtılar duyulmaya başladı:

— Göç duuuur! Bre duuuur!

— Bre oturaktır, oturaaaak...

— Dur haaaa... Dur bre haaaa... Göç duuuur!

— Söğüt uluları bey sayvanınaaaa... Bey sayvanınaaaa...

Hayvanlar insanlar, bir an oldukları yerde taş gibi kaskatı kesilmişlerdi. Alışılmış seslerin ne kadar güçlü olduğu kesilince anlatıldı. Bu donmuş sessizliğin üstünde Ermeni Toros'un sesi fırtına gibi esiyordu:

— Göç duuuuuuuur! Dur bre haaaaa...

Ahi çavuşları bey sayvanını hemen çevirmişler, meraklıların yaklaşmasını önlemişlerdi. Söğüt uluları hiç telaşsız toplanıyorlardı

Osman Bey, esir yüzbaşının getirdiği haberi, Şeyh Edebâli'yle Akçakoca'ya kısaca anlatmış, niyetinin pusuyu' zorlamaktansa Söğüt'e dönmek olduğunu da eklemişti. Fakat evdeki pazar, bu kez çarşıya uymadı. Pusu lafını duyup hemen dövüş isteyen Dündar takımı bu kez, bütün sürü sahiplerini arkalarına aldılar. Üç dört gün önce yola çıkan sürüler Ermeni Derbendi'ni çoktan aşmış, Domaniç Dağı'na sarmıştı. Pusu kurmaktan çekinmeyenler, göçün döndüğünü görünce sürüleri alıp gideceklerdi yüzde yüz... Geri dönülecekse de, pusu dağıtılmalı, sürüler ovaya noksansız indirilmeliydi. Osman Bey biraz düşünüp Dündar takımına hak verdi. Ahi çavuşlarına savaşçıları hemen toplamalarını emretti.

Yüzü birden değişmiş, insanları ölüme götüren vicdanlı bir başkanın sorumlu ciddiliğiyle kaşları çatılmıştı. Böyle sıralarda âdeti olduğu gibi, eğri hançerini hafifçe çekip kınına koyarak nerden girip nerden çıkacağını, vuruşma yerinin, kullanacağı, güçlerin, özelliğine göre, en az kayıp vererek önüne koyduğu amaca keseden nasıl varacağını tasarlıyordu.

Aydınlı Levent Yüzbaşısı Ali Bey, çobana pusudakilerin sayısını sormuş, herif Boğaz'ın en dar yerindeki dirseği tuttuklarına göre yüz elliden fazla olamayacaklarını söylemişti. Öyleyse niyetleri ya kendisini Söğüt ulularıyla beraber bitirmek, ya da kargaşalıktan yararlanıp kadınlarını kaçırarak dilediklerini bu yoldan yaptırmaktı. Filatyos'la Çudaroğlu dalkılıç soyunup ölümü göze alarak kesin sonuca varmayı tasarlamışlar, eşkıyalığın kapkaç vurgunuyla yetinmeye başından karar vermişlerdi. Böyle bir kararla yola çıkanların hakkından gelmek kolaydı.

Edebâli, damadını, savaşa hazırlarken ilk defa görüyor, sezdirmeden ölçüp biçiyordu. Kara Osman Bey, birden, insanı gerçekten şaşırtacak kadar rahmetli babası Ertuğrul Gazi'ye benzemişti. Ertuğrul Bey de vuruşma önceleri böyle heybetlenir, görünüşü, en yüreksiz savaşçılara bile güven, cesaret, vuruşma isteği verirdi. Koşarak gelip bey sayvanının yanına toplanan savaşçılar durdukları yerde, göğüslerini gerip sertleşerek, gözlerini başkanlarına dikmişlerdi.

Osman Bey tasarladığı saldırıyı derleyip toplayınca, Bacıbey'i istedi. n'apacağını açık, kısadan anlattı: Bacıları toplayacak, bir uydurma yayla göçü tertipleyip Boğaz'a girecekti:

— Benim yaşlı kula kısrağı semerlesinler, üstüne kuru ot doldurulmuş iki iri harar yükle, yedeğine alıp öne geç... Boğaz'ın dirseğe yakın daraldığı yerde, dereye uçmuş olsun kula kısrak... Toros Ağa’nın türküsü birden parlayıp yankılanınca ürkmüş olacak hayvan...

— Yazık günah değil mi, Osman Beyim, bunca zaman yükümüzü çekmiş fukaraya...

— Bre Bacıbey, can pazarında kula kısrağın sözü mü olur. Yükü çıkarmak için durursunuz. Ben o sıra yetişirim. Vuruşma başlayınca bacıları geri çekersin.

— Ne demek geri çekersin? Ya biz oklamayacak mıyız hayın düşmanı?

— Boğaz dardır, düşman pusudadır. Yeterinden çok adam dolarsa, sakatlık olur boşu boşuna... Sizden biri düştü mü, bu işi tadında kesemem. Aslına bakarsan, pusu bilinince, düşman tuzaktadır. Adım lekelenir can kaybına uğrarsak... Bu kez, dikine gitme, dediğimi tamam tut... Gidişata bakılırsa, hayın düşmanı doyasıya oklayacağın zaman uzak değil...

Gönülsüz gülümseyerek "Hadi" anlamına elini salladı.

Bacıbey bir an durakladı. Böyle sıralarda, rahmetli Ertuğrul Bey'in elini öpmek âdetiydi. Elinde büyümüş Kara Osman'a karşı nasıl davranması gerektiğini hızla aradı. Erkekler gibi, kollarını göğsünde çaprazlayıp eğildi.

Osman Bey, anası yerindeki Bacıbey tutup elini öpseydi ne bu kadar şaşırır, ne de bu kadar duygulanırdı. Bu selamda doğruca yüreğe dokunan, erkekçe güven, hür bir insanın isteyerek bağlanışı vardı.

Osman Bey, Bacıbey'in ardından bakarak oğlu Orhan'ı eliyle yanına çağırdı:

— Pir Elvan'ı, cavlaklarını, Mavro'yu, Kerim’i al, güçlülerinden daha on beş savaşçı seç... Mavro batağı iyi tanır, sizi alıp gitsin. Arkadan dolanıp pusu yerinin tepesine dikilin. Boğaz’ın ağzına gözcü koymuşlardır. Bağırmasına meydan vermeden tut. Oklarınızı ıslıklı oklarla değiştirin ki, gürültüsü herifleri şaşırta... Kaplan Çavuş'u da karşı tepeden pusu yerine salacağım. Yerlerinizi tuttuğunuzda birbirinize işaret verirsiniz. Biz beriden Boğaz’ın dirseğine yanaşırken Toros Ağa, herifleri kuşkulandırmamak için "Alat" türküsüne başlayacak... "Kaçarsa kurtulur, kovarsa tutar" der demez, naralanarak okları, kayaları yağdırmaya başlarsınız.

— Boğaz’ın öteki ağzını kim tutacak?

— Tutmayacağım öteki ağzı... Kaçan kaçsın...

— Neden?

— Hiçbir işe yaramaz çarpışmalardandır bu. İstemeden zorlandık. Pusuya düşürülmüşüz, kendimizi savunmuşuz. Şu sıra bütün çarpışmalar bizim için ne kadar zararlıysa, düşmanlarımız için de o kadar faydalı... Sonumuzu hayra bağlasın koca Tanrı!

Orhan Bey babasının elini öpüp kılıcını tutarak koşmaya hazırlanmıştı. Osman Bey durdurttu:

— Kedigöz'ü bul, hemen atlanıp soylu dostumuz Bilecik Tekfuru Rumanos'a yetişsin, topraklarında yolumuzu vurmak için pusu kurulduğunu bildirsin.

Orhan Bey, koşarak atların başında duran Mavro'yla Kerim'e yetişti. Mavro'yu Kedigöz'e, Kerim’i Âdem Ejderhası Pir Elvan'ı bulmaya saldı. Karaduman'ın kolanlarını yokladı, kulaklarını çekti, omzunu dostça şamarladı. Babasının işaret olarak kullanacağı, "Alat" türküsünü buraya gelirken söylemesindeki rastlantıya şaştı. Oysa babası gibi rahmetli dedesinin de en sevdiği türkü olduğunu biliyordu.

Göçün apansız durması emri gelince, Türkmen âdetine uyarak herkes hayvanları iki yana çekip yolu boşaltmıştı.

Orhan Bey'in yirmi kişilik takımı tozu dumana katarak göç'ün başına yetiştiği zaman, arkadan, "Göç'tür, göç!" bağırtısı duyulmuş, duranlar ağır ağır yürümeye başlamıştı.

Orhan'ın takımı Boğaz'daki gözcülere görünmemek için, sel yatağına varmadan batağa saptı, Mavro'nun kılavuzluğuyla bir zaman çamurun yanı sıra gidip, bir korulukta hayvanları iki bekçiye bırakarak sazlığa daldı.

Ermeni Derbendi'nin batağa inen yamaçları meşelik olduğundan görünmeden tırmanmak kolaydı. Pusudakiler bu yakaya gözcü koymuşlarsa Kozpınar yolunu görecek, pusudan görünecek yere dikmiş olmalıydılar. Mavro bunu hesaplayarak dirseğin az ilerisinden takımı yamaca sürdü. Doruğa yaklaşınca Orhan Bey'e siperlenip beklemesini tembihleyerek yanına Âdem Ejderhası Pir Elvanla Kel Derviş'i alıp gözcü avına çıktı. Kel Derviş, çocukluğunda cambazlık ettiğinden, sırasında en gevrek çalıları gölge gibi patırtısız açacağını, nöbetçiyi gaflette bastıracağını söylemişti.

Kozpınar'dan yana Altmış yetmiş adım yürüyüp bir koca kayayı bükülünce, gözcüyü gördüler. Bir yangın önüne çömelmişti. Kılığından Karacahisar savaşçısı olduğu anlaşılıyordu. Boğaz'dan buraya çıkmak, kayaların sarplığından çok çetin olduğu için, yayını, okluğunu, hatta ağır kılıcını almamıştı. Bütün silahı, kemerindeki hançerden ibaretti. Tetikte bir gözcüden çok, yorgun bir çobana benziyordu. Belli ki, dalmış gitmişti.

Mavro, neden olduğunu pek bilmeden arkadaşlarının yüzüne baktı, bakar bakmaz da, yüreği korkuyla ürperdi. Gerçek cavlak Kel Dervişle Levent Pir Elvan'ın yüzlerinde, av tutkunlarının öldürme hırsını görmüştü. İkisinin de çeneleri sımsıkı, gözleri kısıktı. Göğüsleri körük gibi kalkıp indiği halde hiçbir hışırtı duyulmuyor, sanki soluklanmıyorlarmış gibi bu sessiz kalkıp inişin görüntüsü, insanın ciğerlerini tıkıyordu. Mavro, gözcünün bu yorgun köylü dalgınlığıyla elden gittiğini kesin olarak anladı. Bir an, önlemek için elini kaldırdı. Hiçbir şey söylemenin, hatta, sertçe bir hareket yapmanın imkânı yoktu. Hırslı insan avcıları, avın dalgınlığını fark etmişler, Mavro'nun el kaldırmasını da "Hadi" anlamına almışlardı. Mavro'ya bir korkulu rüyadaymış gibi, gerçekdışı gelen, yere basmıyorlarmışçasına sessiz yürüdüler. Âdem Ejderhası Pir Elvan elinden hiç düşürmediği kısa kargısını, gürültü çıkarmasın diye, kılıcının yanına sokmuştu. Olağanüstü irilikteki parmakları, korkunç bir yırtıcı hayvanın pençeleri gibi açıktı. Bu açık parmaklar Mavro'ya o anda, kılıç tutan bir elden çok daha korkunç geldi.

Mavro için dünyada, şakak damarlarında atan kanın uğultusundan başka hiçbir ses kalmamıştı. Bu da, dışarıya doğru değil, yüreğine doğru gümbürdüyordu. Yaklaşanlar hiç gürültü etmedikleri halde, gözcü, ölümle arasında iki adım kalınca, hayvansı bir içgüdüyle döndü. Âdem Ejderhasının görüntüsü ne kadar dehşet verici olmalı ki, bir kez ağzını açtı, ama bağıramadı. Sesi kendisine kancıklık etmiş, bu da, bütün kurtulma umutlarını bitirmiş gibi gözlerini yumdu.

Pir Elvan, aynı anda atılmıştı. Mavro da gözlerini kapatıp soluklarını keserek bekledi. Yaş bir fidanın kırılmasına benzer, ıslak bir çatırtıyla gözlerini açtı. Pir Elvan sağ eliyle adamın ensesine basıp sol eliyle çenesini ağzıyla beraber kavramış, kanırıp boyun kemiğini kolayca kırıvermişti.

Çömelimdeki adam, önce bir dizinin üstüne çöktü, öteki ayağını iki kez uzatıp çekti. Bütün gövdesi baskıdan kurtulmak istercesine birkaç kez seyirdi. Pir Elvan kafayı rahatça büküyordu. Debelenme kesilince, acıdığı bir hastayı sarsmadan yatırmak istiyor gibi, gövdeyi özenerek yere bıraktı. Boyun kemiği büsbütün kırıldığı için kafa kolayca tersine dönmüştü. Kel Derviş sinirli sinirli gülünce, Pir Elvan, ellerini tozunu silker gibi şalvarına sürerek sakin sakin sordu:

— Neye güldün akılsız Kel?

— Baksana... Kafasını kesmişler de ters yapıştırmışlara döndü herif...

Pir Elvan, söylenen yanlışlık, ölen adamda değilmiş de, Kel Derviş'teymiş gibi, araştırıcı bakışlarla bakıyordu. Keloğlan bu bakışlardan ürkmüş olacak ki, emekleyerek Mavro'ya doğru çekilirken mırıldandı:

— Yatacak yerin yok senin alçak Pir Elvan... Yatacak yerin yok...

Pir Elvan, adamın üstünü yokluyordu. Keseyi alıp kuşağına soktu, pala bıçağına baktı, beğenmemiş olmalı ki, Kel Derviş'in önüne attı. işini yüz aklığıyla bitirmiş namlı ustalar gibi rahatlamıştı. Kargısını çekip aldı. Bir elinden ötekine atıp tutarak keyifli bir ıslık öttürdü.

Mavro, ölüye bakmamaya çalışarak yarığa yaklaşmıştı. Burdan Ermeni Derbendi'nin dibindeki yolun büyük bir parçası görülüyordu.

Boğaz pek uzun değildi ama, göğe baş çekmiş keskin kayalarla gerçekten amansızdı. Carıpazarı bir beldi ki, gayet korkunçlu, kuş uçurmaz melun bir geçitti. Hiçbir esinti, hiçbir ses olmadığı halde, sanki kayalar içlerinden uğulduyorlardı.

Mavro palasıyla biraz çalı kesip başını bunlarla sıkıca örterek doruğa doğru süründü. Bir zaman karşı tepeleri kollayıp Kaplan Çavuş takımının işaretini görmeye çalıştı. Onlar batağın sık sazlarından yararlanamadıkları için daha uzaktan dolaşmak zorunda kalmışlar, doruğa varamamışlardı. Bu kez pusu yerini, pusudakileri görebilmek için Orhan Bey'in beklediği kayalara doğru süründü. Boğaz’ın en dar yeri dirsekti. Pusunun orda kurulduğu biliniyordu. Yerin özelliği, dirseğin her iki yanını ok yağmuruna tutabilir olmasıydı. Bu hesapça karşı tepede gözcü bulunmamak gerekti. Çünkü karşı gözcü, pusudakilere hiçbir işaret veremezdi.

Mavro, Boğaz'ı dirsekleyen kesme kayanın yanına yaklaşınca karşı tepenin eteğinde kayaların ardına sinmiş, çalılarla iyice örtünmüş pusucuları gördü. Yüz elli iki yüz kişi olmalıydılar. Boğaz burda, beş altı adım kadar daraldığından, pusuya bilmezden uğrayanların kurtulması, hemen de imkânsızdı. Çünkü siperlenip ok serpmek mümkün olmadığı gibi, arada dere yatağı, sonra da sıra kayalar bulunduğundan at sürüp kavuşmak da imkânsızdı.

Mavro karşı tepenin doruğunda, bir çalı kümesinin kımıldadığını fark edince dikkat kesildi. Havada hiçbir esinti yoktu. Şu halde Kaplan Çavuş da gelip yetişmişti. Gerileyip doğruldu. Gözcü işinin bitirildiği işaretini verip Orhan Bey'in yanına indi, durumu anlattı.

Dirseği meydana getiren yekpare kaya karşı tepeden yüksekti, üstü büyücek bir harman yeri gibi düzdü. Kaplan Çavuşla adamları bunun tam karşısına gelmişlerdi. Orhan Bey okçularını uygun yerlere yerleştirirken Kaplan Çavuş'un, adamlarına iri kayalar toplatarak uçurumun kıyısına getirttiğini görüp işi anladı. Buna en çok Âdem Ejderhası Pir Elvan sevinmiş, birden davranıp yarı beline kadar çıplanmıştı. Börkünü yere çalıp silahlarını soyunarak adam gövdesi iriliğindeki kayaları taşımaya girişti. Ötekiler de yardıma koştular. Boğaz'ın ağzından, mekkârelerin boyunlarındaki çıngırak sesleri duyulduğu zaman Âdem Ejderhası kayanın ucuna yeterince taş yığmıştı.

Göçün ucu alt baştan göründü. Hiçbir şeyden haberleri yokmuş gibi rahat bir dağınıklıkla yavaş yavaş geliyorlardı. En öndeki oynak hayvan, Bacıbey'in yedeğinde, dere yatağının en derinlediği yere gelince, arkadan Toros Ağa'nın türküsü apansız parladı, Boğaz'ı birden gökgürültüsüne benzer bir uğultu kapladı. Toros keyifli bir sesle "Hey heyyyy... Gene de hey heyyyy" diye "Alat" türküsüne başlayınca, Kara Osman Bey'in istediği gibi kula at biraz da Bacıbey'in kışkırtmasıyla yükünü dereye devirmişti. Kadınlar çığrışarak durdular.

Türkü Boğaz'ı gümleterek yaklaşıyordu. "Başını başımdan yüksekte tutar." Osman Bey ardında otuz otuz beş atlıyla göründü. Tırısla kadınlara yaklaştı. Durmadı, selam alıp geçti. Toros da türküyü kesmemişti. "Haykırır düşmanı önüne katar" dedikten sonra, soluklanır gibi biraz durup işareti verdi: "Kaçarsa kurtulur kovarsa tutar / Gelin gözlü kız perçemli alatım! / Heyyy yaman alatım..."

Son sözler, ıslıklanan okların, yağan kayaların, "Yettim kara dinli, Yettim ha, yettim!" naralarının kıyametine karışmış, pusudakiler neye uğradıklarını bilemediklerinden sindikleri yerde taş kesilmişlerdi.

Pir Elvan naralanarak adam gövdesi iriliğindeki taşları sapanla atıyormuş kolaylığıyla savuruyor, Orhan Bey'in takımıyla Kaplan Çavuş'un takımı, ıslıklı okları aralıksız yağdırıyordu.

Osman Bey'le yanındakiler atlarından atlamışlar, geniş dere yatağındaki kayalara siperlenerek ok savaşına girmişlerdi. İlk yaralananların bağırtıları, aralık aralık duyuluyor, gelişigüzel atılan oklar pusudakilerin şaşkınlıktan kurtulamadıklarını gösteriyordu.

Mavro yayına taktığı oku hazır tutarak, Şövalye Notüs Gladyüs'ü kolluyordu. Kerim savaş işlerinde her zaman olduğu gibi gönülsüzdü. Önüne döktüğü okları hiç nişan almadan gelişigüzel atıyordu.

Baskın verecekken baskına uğrayanların içinde kendini ilk toplayan Çudaroğlu, eşkıyalığın verdiği alışkanlıkla "Zora çatınca kaçmak da erliktir" diye düşünmüş, Moğolca "Kaçan kurtulur" diye adamlarına seslenip kayadan kayaya yılan gibi ağarak atları bıraktıkları yere doğru koşmaya başlamıştı. Adamları da ardına düşünce pusucular can havliyle çil yavrusu gibi dağılıp kaçmaya başladılar. Söğüt savaşçıları bunu görünce "Al haaaa... Vur haaaa... Kır haaa... Bre yektir Allah, yeeeek!" diye bağrıştılar. Toros'un "Bre tutun şahbazlarım, bre komaaan!.." narası bütün gürültüleri bastırmasıyla, dere yatağındakiler sıçrayıp, tepedekiler, hoplayarak, kayarak pusu yerine yetiştiler.

Üçü ezilip oklanıp ölmüş, yedisi ağır, gerisi hafif yaralı yirmi kişi kalmıştı. Dördü Çudaroğlu'nun Moğollarından, ikisi Pervane Subaşı’nın levendi, gerisi Karacahisar savaşçısıydı.

Osman Bey çoğu yoksul takımından yaralıları esir götürmek istemedi. Üstündekileri savaşçıların bölüşmesine izin verip bu cezayı yeter saydı. Mal, para alanlar, bütün silahları toplayacaklar, yaraları tımar edip sarıp bırakacaklardı.

At uşakları binekleri getirince elli kişilik bir takım, boğazı birkaç gün önce geçmiş sürüleri döndürmeye gönderildi. Karacahisar Tekfuru'nun bu açık saldırısından sonra, Söğüt'ü boş bırakıp yaylaya çıkmayı Kara Osman Bey gibi yaşlılar da uygun bulmamışlardı.

Bilecik Tekfuru Senyör Rumanos arkasında yirmi atlıyla hışım gibi yetiştiği zaman, Osman Bey dönüş emrini vermek üzereydi. İki dost kucaklaşıp öpüştüler. Tekfur, en güvendiği dostuna topraklarında böyle bir pusu düzenleyenlere gerçekten kızmıştı. Rumcayı Türkçeye karıştırıp sövüyor, Karacahisar Tekfuru'nun kardeşi Filatyos'a aralıksız lanet okuyordu. Yaylaya çıkmanın geri bırakılmasını beğenmedi. Burdaki yenilgilerine rağmen rezilleri, bu çekingenlik azgınlaştırabilirdi. Söğüt'e gözkulak olmayı teklif ettiyse de, Osman Bey düşüncesini değiştirmedi. Tekfur Rumanos, Karacahisar'dan dilediği gibi öç aramasını, bunu yaparken arkasından hiç kuşkulanmamasını, eskiden beri Söğüt'e düşman olan İnegöl Tekfuru Aya Nikola'nın bir edepsizlik etmesine meydan vermeyeceğini yeminlerle tekrarladı.

Bacıbey takımı, emanetleri almak için bugün ikinci kez atlanmıştı. Boğaz’ın ağzında bunlar Tekfur'la birlikte Bilecik'e saptılar.

Orhan Bey Söğüt'e hemen dönmek istediğinden arkadaşlarını yol ayrımında bırakarak babasından izin almak için atını sürdü. Eğer Osman Bey buna razı olursa işaretle beklememelerini bildirecekti.

Kerimle Mavro gerçek bir savaşa girip çıktıklarına bir türlü inanamıyorlar, sersemliği üstlerinden bir türlü atamıyorlardı.

Bu sırada, Aydınlı Levent Yüzbaşısı esir Ali Bey göründü. Pusuyu haber vermesine karşılık Osman Bey'in bağışladığı savaş atını, yedeğinde çekerek yaklaştı. Delikanlıları, yorgun, utangaç bir gülümsemeyle selamlayıp gözleri yerde, önlerinden yavaş yavaş geçti. Ermeni Derbendi'ne giren toprak yolda, tek başına, ne cesur, ne korkak, ne umutlu, ne umutsuz; ömründe hiç silah taşımamış, hiç yiğitçe vuruşmamış gibi başı önünde, boğaza girip gittikçe ufalarak kayboldu.

Gece ilerlemiş, ovanın yapışkan sıcağı Söğüt'ün üstüne adamakıllı çökmüştü. Geceyi yaylanın serinliğinde geçirmeye hazırlanmış Söğütlüler gibi, itler de tedirgindiler, olura olmaza ürüyorlardı.

Osman Bey'le Kayı uluları, Yahşi İmam'ın Konya Sultanlığı'na yazdığı mektubu dikkatle dinlediler. Bu mektupta, günün olayları kısaca anlatıyor, ucun arkasında bulunan Karacahisar'ın tehlikesi sayılıp döküldükten sonra, gereğinin yapılması için hisar çevirmesinde usta bir küçük birlikle yeterince mancınık isteniyordu.

Uç beyliği adına bu mektup yazılırken Şeyh Edebâli de Konya Ahi Şeyhi'ne durumu ayrıca bildirmekte, öncelikle Eskişehir Sancakbeyliği'ne yarar birinin atanmasını hiç vakit geçirmeden istemekteydi.

Mektupların torbalanıp mumlanması bitince Osman Bey, Kaplan Çavuş'a döndü, Kedigöz'le birlikte, iki konağı bir ederek Konya'ya yetişmesini, mektupları yerlerine verip karşılıklarını hiç vakit geçirmeden alarak aynı hızla geri dönmesi istedi. Gidip gelene kadar kızı Aslıhan dilerse bey konağında, dilerse Bacıbey'de kalacaktı.

Kaplan Çavuş bu isteği ikiletmedi, hemen sıçrayıp kalktı, bey ulaklığına soyunup Kedigöz'le beraber, gece karanlığında kervan yolunu eline aldı.

Yarhisarlılar arabayı Söğüt'te onarıma bırakmışlar, Keşiş Benito'nun mağarasına gitmek için atlara binmişlerdi. Yalnız sütana katırdaydı. Hediye sandıklarının arasına oturmuş, hayvana binmeği hiç sevmediğinden iyice somurtmuştu. Aklı sıra, sağına soluna aldığı atlı uşaklar, düşmesini önleyeceklerdi.

Orhan Bey'le Lotüs önden gidiyorlar, arayı da yavaş yavaş açıyorlardı. Orhan bey bunu sağlayabilmek için Karaduman'ı kızın altına çekmiş, kendisi babasının sert başlı savaş atlarından birine binmişti.

Epeyce geriden gelen Mavro'yla Kerim gene bakışıp gülüştüler. Bugün de bayramlıklarını giymiş, en şatafatlı silahlarını kuşanmış olan Orhan Bey'in Lotüs Hanım'la yalnız kalmaya çabaladığı belliydi. İkide bir yan gözle kıza bakıyor, Lotüs dönünce bakışlarını hemen kaçırıyordu.

— Bu Yarhisar Tekfuru kızı Lotüs Hanım'ı, Bilecik Tekfuru Senyör Rumanos'un istediğini bizim Aslıhan'dan duymasıyla canı başına sıçramış Orhan Bey'in, dili dişi kitlenmiş...

Mavro başka şeyler düşündüğü için, pek umursamadan sordu:

— Neden acaba?

— Dün, Karasu önünde debelenmesinden anladım, kızı görmesiyle vuruldu canevinden...

— Görmediği biri mi?

— Önceki görmeleri sayılmaz. Kız kısmı tez değişir bu çağında... Geçen yıl geldiğinde yayladaydık. İki yılda boylanmış, yakıcı güzel olmuş Lotüs Hanım...

— Olsun bakalım!

— Aslıhan'a yalvarmış Orhan Bey... "Amanı bilir misin Aslı Bacı, babası verimkâr mı, kendi varımkâr mı?" diyerek...

— Varımkârsa hiç şaşmam, Bilecik Tekfuru Rumanos Senyör az biraz farımıştır, dişi dökülmüş, suratı buruşmuştur ama...

— Daha n'olsun yahu! Ellisini aşmış herif...

— Olmakla... Rahmetli babam derdi ki, "Körpe kız, orta yaşlı erkeğe düşkündür" derdi, "İspatını istersen, Mavro oğlum, nah akılsız anan bak" derdi rahmetli babam... Çünkü babamdan on beş yaş küçüktü anacığım...

— Ya sonrası?..

— Sonrası arkadaş, on yedi yıl yaşadılar... Anacığım erkekten saymadı babamdan başkasını... Öldüğü gün beraber aldı gitti tutkunluğunu öte dünyaya...

— Her karı anana benzer mi bakalım? Lotüs Hanım on üçünde... Diyelim, Rumanos Tekfur elli... Diyelim geçti on yedi yıl... Hanım vardı otuzuna, herif dayandı Altmış yediye... Bu davul dengi dengine nasıl vuracak?

— Şöyle vuracak ki, karı kısmı bu dünyada erkek milletinden tez kocar. Rahmetli babam, "Karının bir yılı iki yıl sayılır bereket," derdi.

— Ya kocamayanına düştünse? Hele oynaksa az biraz...

— Heyvahtır durumun arkadaş, rezilliktir ki, komşular başınadır.

Susup Lotüs'le Orhan Bey'e baktılar. Kız, arada bir başını sallamakta, omuzlarını "Bilmem" anlamına kaldırmaktaydı.

— Yarhisar'dan çıkarken mi karar verdinizdi Bilecik'te kalmaya?

Orhan Bey biraz bekleyip baktı. Lotüs "Yok" anlamına başını salladı.

— Ermeni Derbendi'ne gelince sizi sordu iki kez, Rumanos Tekfur, bizim kadınlar Bilecik'e gidecek olmasalar, Söğüt'e gelecekti ardından... Neden peki?

Kız omuzlarını kaldırdı. Gülümsemeye çalışıyordu.

— Hiç kalmadınız bu zamana kadar Bilecik'te... Hep bize inerdiniz. N'oldu bu yıl?

— Geç çıktık yola... Söğüt'ü tutamayız sandı sütanam. Ürkektir, bilirsiniz, "Çudaroğlu buralarda... Sakın karanlığa kalmayın" demiş biri...

— Çudaroğlu ne zaman kız kadın kaptı ki... Hele Bilecik toprağında? Fazladan, Yarhisar Tekfuru'nun kızını...

— Moğol'dur, korkuludur. Para umarsa yapmayacağı yoktur Moğol'un... Çünkü töresizdir.

Orhan Bey yan gözle baktı. Lotüs'ün bu konudan sıkılmadığı, gülümsemesinden belliydi. Öksürdü:

— Benim duyduğum... Bu kez, Bilecik'te kalmanızın nedeni...

Lotüs, gözlerini açmış, merakla, biraz da ürkek, bekliyordu.

— Sizi almak istemekteymiş Senyör Rumanos... Var mı böyle bir şey?

— Kim dedi?

— Kim dediyse dedi. Var mı?

— Kimin söylediği bilinmeyince?

— Sağlam yerden duydum. Babanız verimkârmış... "Bir de bu gözle bak" demiş. O sebepten kalmışsınız dün gece Bilecik'te... Baktınız mı iyice... Kesti mi gözünüz?

Lotüs'ün yanaklarından hafif utanç pembeliği, gözlerinden muziplik ışıltısı geçti.

— Baktım evet... İyi adam... Çok da... Olgun!

Orhan Bey, kızın eğlendiğini anlayamamıştı. Yüzü kıpkırmızı oldu, sesi boğuklaştı.

— Yaşını n'apalım? Elli yaşında... Belki de elli bir, elli iki...

— Göstermiyor o kadar... Daha az gösteriyor. Üvey ananıza bakalım, şaşılacak şey, o da hiç göstermiyor yaşını... Demek oluyor böyle işler. On üçündeymiş Bal Hatun babanızı sevdiği zaman...

Orhan Bey, "Babam başka... Hem de otuz üçünde benim babam" diyecekti. Dişlerini sıkarak önledi.

— "Ah beni alsa" diyormuş çevrenin en soylu kızları kadınları Senyör Rumanos için...

— Çevrenin kızlarına kattınız mı kendinizi? -Hançerinin kabzasını parmaklarını acıtacak kadar sıkmıştı-: On üçündesiniz. Arada otuz yedi yaş var, en az... Siz yirmi beşinize varmadan, altmışım aşacak... -"Herif diyecekti, Rumanos "Emmisine" az kalsın, zorla tuttu kendini-: ...adam... Doğru değil babanızın verimkâr olması... "Hayır" demelisiniz!

— Nasıl derim? Günahtır bizim dinimizde, babaya karşı gelmek... Çok büyük günahtır. Bir başka mesele... Bilirsiniz, drahoma âdeti vardır bizde... Kızlar kocalarına soyluluklarına uygun çeyiz getirirler. Drahoma istemiyormuş, Senyör Rumanos benden... Azdır babamın toprağı... Drahoma için birkaç köy verdi mi, yoksulluğa düşer enikonu...

— Sizi, drahomasız alacak hiç kimse yok mu başka?

— Bilmem. Çıkmadı şimdiye kadar... Kederlenmiş gibi yalancıktan yüzünü astı. Çıkacağını da hiç ummam!

Orhan Bey yutkundu. Bir an durakladı. Sonra, çok zor bir işe karar vermiş gibi gözlerini kıstı:

— Yoktur bizde drahoma âdeti, çok da ayıp sayılır. Tersine üste başlık veririz biz Türkmenler, kız alırken...

Lotüs önce şaşırmış gibi gözlerini kırpıştırdı, sonra çapkın çapkın gülümseyerek sordu:

— Sözgelimi... Diyelim ben... Ne kadar olur benim başlığım, sizde?

Orhan Bey böyle bir soruyu hiç beklemiyordu. Birden umutlanmış, sevinç soluğunu kesmişti. Konunun şakaya dönme tehlikesini bu sevinçle sezemedi. Kandırmanın, atıp tutmanın acemisi olduğundan, doğrusunu bulmak için biraz düşündü.

— Bir sürü koyun veririz. Üç yüz baş... Sağmal inekler, su sığırları veririz... Mandalar... Soylu savaş atları, değerli silahlar veririz. Kilimler... Halılar... Kumaşlar...

— Toprak?..

Orhan Bey hemen telaşlandı. Kelimeleri arayarak karşılık verdi:

— Toprak bağışlanmaz bizde, kız karşılığında... Toprak beyin malı değildir çünkü...

— Ya kimindir?

— Allah'ın...

Lotüs, Türkmenlerdeki bu tersliği bildiğinden üstelemedi.

— Ya para?

Orhan Bey bu soruyu çok yadırgamış, bunu saklamayı da gerekli görmemişti. Şakayı anlayınca ferahladı:

— Kız alırken para için hiç çekişilmez bizde... İstendiği kadar verilir.

— Yoksa o kadarı?

— Bulur buluşturur veririz. Para lafı ikiletilmez Türkmen'de... Sevilen kadın alınırken...

Lotüs, delikanlının yüzüne kanı kaynayarak bakıp şakadan içini çekti:

— Keşke Türkmen kızı olaymışım...

— Neden?

— Din ayrılığını n'apalım?

— Din ayrılığı söz konusu değildir bizde...

— Değil olur mu? Öyle görünürlermiş ama, Müslüman olmasını isterlermiş sonradan karılarının Türkmenler...

— Yoktur öyle şey... Biz alacağımız kadının dinine bakmayız, yiğit olmasına bakarız bir, bir de doğurduğunu yiğit yetiştirmesine bakarız.

Sütananın katırı, ummadığı kadar yakında öksürünce Orhan Bey, omzu üzerinden ürkerek baktı. Lafa dalmışlar, yavaşlamışlardı. Çok önemli bir fırsat kaçıyormuş duyusuna kapılarak hiç hazır olmadığı halde, büyük bir telaşla fısıldadı:

— Olmaz deyin babanıza, olur mu Lotüs Hanım... "Dedem yerindeki adama varmam" deyin, "Beni istedi, Orhan drahomasız filan" deyin! -Durakladı-: Evlenir misiniz? -Yutkundu-: Benimle... Dünür yollarım... Gelecek yıl, yayla dönüşü... Bekler misiniz bir yıl?..

Bir an bakıştılar. Lotüs'ün yüzü ilk defa ciddileşmiş, Orhan'ın hiç görmediği kadar da güzelleşmişti. Sevinip heyecanlandığı soluklarından anlaşılıyordu. Gözlerini indirerek kekeledi:

— Bilmem ki... Razı olur mu babam?

— Orasını bana bırakın... Razı ederim ben... n'apar razı ederim. "Olmaz" deyin Bilecik Tekfuru'na, yeter. "Olmaz" der misiniz? Zorlarsa babanız, direnebilir misiniz gelecek yıla kadar?..

— Zorlamaz babam... İstemediğime vermek için sanmam zorlayacağını...

— Olmaz deyin öyleyse... Olmaz deyin...

— Nerden çıkardınız olur diyeceğimi? Size söyleyen, "Olur"mu diyecek mi dedi?

— Yok, hayır... -Orhan Bey birden o kadar sevindi ki, böyle sıralarda âdeti olduğu üzre bir savaş narası koyuvererek atını bozkıra doğru sürmemek için kendini zor tuttu-: Çok yaşayın! Hay Allah! Sağolun! Hey koca Tanrı heeey! -Hiç gerekli değilken atının dizginini hızla çekti, hayvan irkilince dizi kızın dizine çarptı. Lotüs acı duymuş gibi nazla inleyince n'apacağını şaşırdı-: Acıdı mı? Bağışlayın... -Şaşkınlıkla iki kez elini önce göğsüne, sonra çenesinden alnına götürerek derin bir saygıyla selam verdi-: Vah vah! Çok mu acıdı?

Lotüs fıkır fıkır güldü:

— Yok bir şey... Göründüğüm kadar güçsüz değilimdir ben... Bakmayın etsiz olduğuma... Türkmenlerde tombul kızlar makbul muş... İster mi bakalım, benim gibi sıskayı, ananız gelinliğe?..

Orhan Bey, bir an gözlerini kırpıştırarak baktı. Gördüğü güzellikle başı dönmüş gibi gözlerini kırpıştırdı. Sonra, her istediğini yapmaya alışık soylu delikanlıların güveniyle karşılık verdi:

— Türkmende karılar karışmaz erkek işine Lotüs Hanım... Biz canımızın çektiğini alırız.

— Ne demek canımızın çektiği?

— Yüreğimizin sevdiği demek...

— N'oldu ki, Orhan Bey, kıza selam verdi iki kez?

— Hangi kıza?

Mavro şaşkınlıktan kurtulmaya çalışıyordu. Yol boyu Kerim hangi konuyu açtıysa lafa koşulmamıştı. Orhan Bey'le Lotüs Hanım'a bakıp Keşiş Benito'nun mağarası ağzını, ilerde kapkara görünce, büyük bir tehlike varmış gibi atının dizginini çekti, sesini alçaltarak karmakarışık sordu:

— Söğüt'ün yaylaya çıkacağını nasıl haber aldılar bu herifler saati saatine?..

— Saati saatine mi? Hangi herifler?

— Pusu kuranlar... Öyle ya... Her yılkı göç günü olsa, önceden bilmekteler dersin... Akşam üstü çıktı, "Göçtür göç" tellâlları... Gece hazırlandı Söğüt... Sabah erken yürüdü. Demek, akşamdan bir haber uçuran olmuş hayın düşmana...

— Deme!

— Dedim ki ne güzel... Akşamdan düşmana haber uçurulmasa yed" ülkenin rezili toplanıp yolumuzu nasıl kesebilir? Eskişehir'in, Karacahisar'ın akılsız adamı... Çudaroğlu'nun çetesi... Frenk içinden gelmiş, yeri yurdu bellisiz, kanlılarımız...

— Gerçeeek Kimdir içimizdeki bu düşman martalozu, aman iki gözüm Mavro kardaş?..

— Tamam! İşte bu aranacak... Ardına düşeceğimiz sıradır.

— Osman Bey düşünmemiş midir senin aklına geleni?

— Düşünmüştür, bizim bilmediklerimizi de bilmektedir.

— Öyleyse...

— Bey kısmının düzeni başka olur. "Beylikte tavşanı arabayla avlamak vardır" derdi benim rahmetli babam... Mağaranın kara ağzına bir zaman çekinerek baktı. Bana kalırsa... -Gözlerini hemen yere indirdi, duraklayarak konuştu-: Kötülüğün başı... Rahmetli babam derdi ki, "Her bulaşık işte karı parmağı arayacaksın, oğlum Mavro," derdi, "Karı parmağı göremezsen, papaz parmağı arayacaksın," derdi. -Yutkundu-: Nasıl etsek de arkadaş... Şu Benito Keşiş'in inini birine yoklatsak... İki dinim gibi bilmekteyim ki, rezilliğin izi burdadır.

— Kolay, gelir yoklarız, mağarada olmadığı sıra...

— Olmaaaz! Keşiş takımı hiç tekin değildir Kerim kardaş... Mağara keşişi, köy papazına benzemez. Bunlarda oyunlar vardır ki güç yetmez oyunlardır. Kapısız bacasız mağarayı, neye güvenip bırakır gider bu herif? Kime bekletir?

— Kime?

— Büyülere, efsunlara... Tılsımlar serpelemiştir ki, adamı eğip büken, gövdesini kördüğüme döndüren bir tılsımlar... Ağzını yüzünü eğer ki, salyanı tutamaz olursun. Dilini ağzında dolandırasın kalmaz ki, bulduğun izi anlatabilesin! Rahmetli babam derdi ki, "Bu mağara keşişleri, cinle periyle iş görür korkunçlu heriflerdir" derdi, "Sakın bulaşma oğlum Mavro, bunu başka işe benzetme" derdi. Hayır, okuması zorlu, cin peri işinin bilgini bir derin hoca ele geçmeyince, bu mağaranın ağzından bakılabilemez. En azından Kamagan Derviş razı edilmedikçe, n'apsak boş!

Kerim biraz düşündü, güvenle kestirip attı:

— Hele yüreksiz gâvur eskisi... Keşişten yıldın he mi? Benito gibisi, yedi sülalesinden ermiş olsa, gücü nedir? Meraklanma, ben girer bakarım. Elverir ki, sen gözcülük edebil!

— Aman arkadaş olmaz... Hiç olmaz?

— Gözcülük mü?

— Gözcülük kolay... Girmen olmaz senin... İşlerin gizlisini öğrenelim derken batağa batarız ki, kaynar gideriz.

— Bırak batağı matağı... Gözcülüğe var mısın yok musun?

— Gözcülük mü?.. Dur ki bir...

— Kötü Kara Keşiş'in korkusundan "Gözcülük de yapamam" demelisin ki....

— Dur yahu!.. Hayır, rahmetli babamın gözcülük üstüne öğüdü yok... Gözcülük etmeye ederim ya, senin mağaraya girmen olmaz. Bir başına hiç olmaz. Yanılmaktasın. Bu iş bildiğin işlerden değildir ve de gayetle korkunçludur.

— Meraklanma akılsız gâvur!.. Biz de medresede okuduk az biraz... Keşiş dişi, yırtamaz molla derisini... Zehrimizin birbirine panzehiri vardır. Ferah ol! Hakkından gelirim ben, dua gücüyle, keşiş tılsımının... Perisi cini dersen beni hiç çarpamaz. Elverir ki, sen gözcülük ederken, korku şaşkını olup ıslığı çalacağın yerde, soluğun kesilerek bizi Kara Keşiş'e tutturma, acemi uğru hesabı...

Sözün burasında mağaranın ağzındaki düzlüğe çıkmışlardı.

Mavro, ne "Olur" diyebildi, ne "Olmaz..." iki yutkundu o kadar...

Yarhisar'ın silahlı uşaklarından biri ilen geçip seslendi:

— Sayın peder! -Biraz bekledi-: Aziz Benito pederimiz!

Mağara yerin altına doğru gümbürdediği halde karşılık gelmiyordu. Sırayla, sütana, Lotüs Hanım, Orhan Bey seslendiler. Yerin altı, gittikçe derinleşerek inildiyordu. Kerim, Mavro'nun yüzüne bakıp göz kırptı:

— Ne dersin arslan Mavro? Sırasıdır!

— Aman olmaz! Mavro'da bet beniz atmıştı. Dur aman!

— Neden oğlum? Sütana tespihe çöker, uşaklar hayvanları rahatlamaya girişir. Orhan Beyle Lotüs Hanım'ı hiç sayma... Kimseye sezdirmeden girerim, bu canavarın inine ben... Baktın domuz Kara Keşiş...

— Aman, Kerimcan, aman domuz denmeeez!

— Peki, darılma, rezil Keşiş...

— Aman kardaş... Aman ki, amanı bilir misin?

— Uzattın yüreksiz! Ben girmeye gireceğim. Dilersen gözle, dilersen yum gözünü, istavroz çıkarmaya çök! Üstüme gelir de edepsizlenirse... Anladım, sen bu Kara Keşiş alçağını bana paralatacaksın!

— Aman haaa... Hiç el kalkabilemez keşiş kısmına...

— Kim demiş el... Ya neden sürüyüp gezdirmekteyiz Yanımız sıra biz bu kılıcı?..

Atından atladı. Ellerini beline koyarak birine muziplik yapacakmış gibi çevresini gözden geçirdi. Uşaklar sütanayı katırdan indirmeye uğraşıyorlardı. Orhan Bey'le Lotüs sürüp gitmişler, bozkırın ucundaki batağın esintiyle sallanan sazlarına dalmışlardı. Metin adımlarla yürüdü. "Kerim... Aman Kerim dur, eğlen" diye yalvaran Mavro'ya aldırmadan mağaraya girdi.

Dışarının güneşinden sonra içerisi, hem enikonu soğuk, hem de, yıldızsız gece gibi karanlıktı. Neye sövdüğünü kendisi de pek bilemeden dişlerinin arasından küfrederek yerin altına doğru inip giden karanlığa göz alıştırmaya çalıştı. Sonra çevresine baktı. Duvarın yarığına, demir saplı bir meşale sokulmuştu. Kemerine asılı keseden çakmak demirini, taşı, kavı hiç telaşsız çıkardı. Keşişin tekin olmadığına hiç inanamıyor, bu sebeple, hiç korkmuyordu. Medreseli olmanın verdiği korkmazlıktı bu... Ocağın yanına yığılmış kuru otlardan bir tutam aldı, yaktığı kavı üstüne koyup üfleyerek tutuşturdu, nefte bulanmış meşaleyi kolayca ateşledi. Ürküntü şurda kalsın düpedüz keyiflenmişti. "Yallah bismillah... Hadi hayırlısı" diye avucuna tükürüp ışığı sol eline geçirerek karanlığa doğru yürüdü. Arada bir durup çevresine, yukarıya bakıyordu. Yıllardır ortada yakılan ateşten kayalar kapkara kurum bağlamıştı. İs kokuyordu. Bastığı yer gıcır gıcır kumdu. Hiç rutubet yok gibiydi. Yirmi adım kadar gidince kayalar birden alçaldı. Kerim ilk defa yüreğinde ürperti duyarak durakladı. Sonra pala bıçağının sapına sıkıca yapışıp eğildi. Yedi adım iki büklüm gitti. Taşlar yükselince doğruldu. Artık bastığı yer taş olduğundan her adımda mağara gümgüm ötüyordu. Bu gümbürtüde Mavro'nun ıslığını duyamayacağını düşünerek ürküp durdu, soluklarını keserek geldiği yönü dinledi. Pervazda ıslıklanan rüzgâr sesine benzer bir şey duyuluyordu. Yüreği sıkılmaya başlamıştı. Yürüdü. Beş on adım sonra mağaranın bitimine dayanınca çok şaştı. Taşları yoklayarak gizli bir geçit aradı. Yoktu. Yatağa matağa kaba kaçağa da rastlamamıştı. Hafif bir esinti meşalenin alevini savuruyor, rüzgârın ıslığı duyuluyordu.

Geri döndü, alçak geçidin ağzında, sağ yanda ot yığınını görünce durdu. Meşalenin demir sapını bir kaya yangına sokup ot yığınına yaklaştı. Otlar kuruydu ama tazeydi. Gölgesinin karaltısında belli belirsiz bir aydınlık fark etti. İşıkta kayboluyor, gölgesi vurunca ot yığınının üstünde hafiften ışıldıyordu. Yandan sokulup yığının üstünden bir kucak ot alınca yangı gördü. Kalıplı bir adamın kolay girip çıkacağı kadar genişti ama alçak olduğundan eğilmek gerekti. İçerde biri olabilirmiş gibi duvara sürünerek başını uzattı. Burası büyücek bir odaydı. Epey yüksekteki birkaç yarıktan hem ışık, hem hava alıyordu. Girdi, elini beline koyarak dört yana bakındı. Evet, Benito Keşişin barınağı burasıydı. Yattığı yer kaim kalaslardan yapılmıştı. Yerden iki karış yüksekti. Dört yanı bir karış yükseltilmiş, içine kuru ot doldurulmuş, üstüne kabaca dikilmiş kurt postları çekilmişti. Köşede bir ocak vardı. Iskatası üstünde küçük bir kazan iriliğinde bir bakır tencere duruyordu. Giriş yerinin sol yanında asılı elbiseleri görünce Kerim bir an dikkat kesildi. Bunlar tepeden tırnağa çamura batmış Rum köylüsü giyimleriydi. Yatağın ayak ucuna atılmış kara yünden örme başlık Kara Keşiş Benito'nun yıllardır kimliği bilinmeyen Kara Kılavuz olduğunda hiç şüphe bırakmıyordu. Giyimlerde batağın çamuru daha yamyaştı. Göçü saati saatine kimin düşmana haber verdiği belliydi. Hemen çıkıp gitmezse başına bir şeylerin geleceği, böylece de, öğrendiklerini Osman Bey'e ulaştırıp kötülüğün önünü alamayacağı duygusuna kapıldı. Tam çıkacakken yatağın ötesindeki sandıkları gördü. Bir an duraladı. Sonra koşup önlerine çömeldi. Birinde çeşitli savaşçı giyimleri, silahlar, çevre tekfurlarına, Türkmenlere, çeşitli Moğol birliklerine ait işaretli oklar vardı. Öteki, kitap doluydu. Önce papaz kitabıdır diye bakmayacaktı. Mollalığı ağır bastı. En üsttekini açınca şaşırdı. Kitapların çoğu Arapça, birkaçı da Türkçeydi. Bir yıl önce vurulan Istanbul-Tebriz kervanını, bu soygunda çok değerli kitapların kaybolduğunu hatırladı. Keşişin eşkıya yatağı ya da ortağı olduğu anlaşılıyordu. Yahşi İmam, İstanbul Kayzeri'nden Tebriz'e armağan giderken eşkıyaya kaptırılan bu kitapların on tane olduğunu, dünyada eşleri bulunmadığından, Frenk tüccarlarının eline geçerse gâvur içine götürüleceğini söylemişti. Bir yandan n'apması gerektiğini düşünürken, bir yandan kitapları sayıyordu. Evet kitaplar on taneydi. Altlarındakileri görünce şaşkınlığı büsbütün arttı. Kitapların altı silme Ortodoks ikonlarıyla doluydu. Çoğu inci, elmas kakmalı altın yaprakla yapılmış hazine değerinde antikalardı. Üç yıl önce Çudaroğlu çetesinin soyduğu sanılan iki kiliseden kaldırılmış resimler olsa gerekti.

Kerim daha fazla duramadı. Kitapları mümkün mertebe kurcalandığı bilinmeyecek gibi yerlerine koyup kalktı. Odadan çıktı. Az kalsın ışığı alıp savuşacaktı. Yangı kapatan otları eski haline getirmezse Kara Keşiş'in buraya birinin girdiğini bileceği aklına geldi. Otları kucakladı, kümeleyerek deliği kapatmaya çalışırken... Aynı zamanda hem sol ayağının altından kaya delinmiş, hem de tepesine mağara yıkılmış gibi yan üstü çöktü. Korkunç bir acı yüreğini kavramış, bütün gövdesini ateşe düşmüş gibi sarmıştı. Doğrulmak için zorlatıp gücünün yetmeyeceğini anlayınca, mağaraya girdi gireli ilk defa gerçekten dehşete kapıldı. "Yetiş Mavro! Aman koca Tanrı" diye hırıldayarak gözlerini yumdu. Bu dehşet, hiç inanmadığı tılsımlı bir şeye tutulduğu şüphesinden geliyordu. Faydasızlığını yüzde yüz bildiği halde, elini baldırına götürdü. Bir an soluklarını keserek şaşkın durdu. Tılsıma değil demircilerin yaptığı kurt kapanına yakalandığını anlayınca birden umutlanıp davrandı. Acı, gözlerini karartıp başını döndürünce biraz soluklandı. Kurtulması gerekti. Mümkündü de... Bir an, var gücüyle bağırıp dışardakilerden imdat istemeyi düşündü. Sonra, kendi gücünü bir kez denemeden bunu uygun bulmadı. Önce elleriyle uğraştı. Kapan gerçekten imansızdı. Dişleri sivri keskin, sustası iki parmak kalınlığında has çelikti. Zorlayıp kalktı. Sağ ayağını basarak yayı indirmeye çalıştı. Biraz indirince ellerinin acı gücünü de katıp bacağını kurtardı. Kemiğin tuz ufak olmasını, çizmesiyle kaİm yün çorapları önlemişti. Acı, eskisi gibi sürüyordu. Yere çöktü, ayak parmaklarını oynatmaya çalıştı. Oynayıp oynamadıklarını anlayamadı ama, o sıra pek aldırmadı. Kurtulduğuna seviniyor, "Gerisi kolay... Gerisi kolay," diye inliyordu. Kapanı kurması, otları da eski haline getirmesi gerekti. Kurtulma sevinciyle güç yetiririm sanıp kalkmaya davrandı, sol ayağına basamadığını anlayınca n'apacağını şaşırdı. Rüzgâr odanın kaya yarıklarında ıslıklanıyor, her geçen saniye Kerim'e yıl kadar uzun geliyordu.

Birden ölüm korkusunu açık seçik duydu. Dev gibi Kara Keşiş birini burda tutarsa, hiç duraklamaz öldürürdü. Bu korkuyla otu motu, kapanı mapanı yüzüstü bıraktı. Meşaleye doğru atılmak istedi. Sol bacağı diz kapağından kesilmiş gibi yere çöktü. Hırıl hırıl soluyor, bir faydası olabilirmiş gibi dua etmek istediği halde aklına "Eşhedü"den sonrası gelmiyordu. Elleriyle dizleri üstünde sürünerek gitti, duvara dayanarak zorla kalkıp meşaleyi soktuğu yarıktan aldı. Başı dönüyor, her kımıldanışta baldırının acısı yüreğine saplanıyordu. Duvara tutunarak tek ayağı üstünde yürümeyi denedi. Beceremeyince, umutsuz bakışlarla dayanacak bir sopa aradı. Bir an kılıcına dayanmayı denedi. Kınına rağmen kılıcın çeliği sopanın yerini tutamayacak kadar inceydi. Belindeki iki arşın Ahi palasını hatırladı. Palanın namlusunu Kaplan Çavuş dövmüş, âdeti olduğu üzere, başkalarının yaptığından kalın tutmuştu. Sol ayağını sürükleyerek mağaranın ağzına yetiştiği zaman gücünün de sonuna gelmişti. Meşaleyi nasıl söndürüp yerine koyduğunu sonraları kendisini o kadar zorladığı halde hatırlayamamıştı.

Bereket versin, Mavro geciktiği için telaşla döneliyordu. Koşup kolunu tuttu:

— N'oldu? N'oldu Kerim?

Kerim yere çöküvermişti. İnledi:

— Çek benim atı... Çabuk... Sesle Yarhisarlıları... Atsınlar beni hayvana... Söğüt'e yetişmeye bakalım.

— Heyvah! Ecinniye mi uğradın, Kerim kardaş?..

— Bırak ecinliyi mecinliyi...

Orhan'la Lotüs "Ne var?" diye yaklaştılar. Kerim gülmeye çalıştı.

— Yok bir şey Orhan Bey... Ayağım burkuldu bilekten... Sızısı yüreğime vurmakta... Mavro beni götürsün iznin olursa...

— Hay hay... Deli Balta ustasıdır. Sarsın, bir şeyin kalmaz.

1

Mavro yirmi adım gerilemiş, var gücüyle koşup kendini sapan taşı gibi boşluğa fırlatmıştı. Bir perende attı dertop, sonra kalem gibi düzeldi, bir damla sıçratmadan, şuncacık köpürtmeden gölün masmavi sularına girdi, seyredenlerin soluğunu kesecek kadar derinledi. İri bir balığa benziyor, iri bir balık kadar suyla uyuşmuş görünüyordu.

Orhan Bey tuttuğu soluğu boşaltarak ürpertisini önlemek istiyor gibi, ellerini çıplak gövdesinden geçirdi:

— Yiğit bu senin Mavro... Aşık atamayız bununla...

Kerim kayanın ucuna gidip aşağıya ürkek baktı. Ürperdi. Yükseklik otuz metreden artıktı.

— Bahse tutuştuk da halt ettik. Demircan Ağamın şeşperi verip kurtulacağım ben...

— Yok yahu! Dönmez'in karılara baksana... Türkü ederler bizi...

— N'olacak?

— Kaldırıp atacaksın kendini... Koca Tanrı'ya sığınıp...

— Hep senin işlerin bunlar Orhan Bey... Siz bu gidişle...

Birden Toros'un davul gümbürtüsüne benzer sesi duyuldu.

— Orhan Beeeeey! Bre Orhan Beeeey!

Dönüp arandılar. "Gel" anlamına el sallıyordu. Keskin haziran güneşi gözlerini kamaştırdığından yanındaki atlıyı biliş çıkaramamışlardı.

— Söğüt'ten haberci...

Orhan Bey elini siperleyip seçmeye çalıştı:

— Yok... Rum bu... Yabancı... Dur aman...

Koşmaya başladı. Düzlüğü geçince hızını kesmemiş, iniş aşağı kayalardan keçi gibi hoplamaya başlamıştı.

Kerim de hızlandı. Şu kadar kulaçtan göle atlamayı savuşturduğuna seviniyordu. Düze yaklaştıkça yapışkan sıcağı çıplak derisinde duydu. Sabahtan beri Toros'un dizgine alıştırdığı yarı vahşi taylarla uğraşmışlar, tere batmışlardı. "Âdemoğlu canının çektiği yerde yanılır. Canımız suya girmeyi çekti, başaramayacağımız işte bahse tutuştuk. Güneş kızdırmasaydı, suya girmeyi canımız çekmezdi. Sözgelimi, soğuktan titreşir olaydık..."

Orhan Bey gittikçe hızlanıyordu. Kerim, attan inip iki büklüm Rum selamı veren herifi tanıyınca gülümseyerek yavaşladı. Yarhisar Tekfuru'nun kızı Lotüs Hanım'ın uşaklarından genciydi. "Orhan Bey'in aklı fikri kızda olduğundan görmesiyle bildi. Âdemoğlu, çok ilgilendiğini tez tanır!"

Orhan Bey telaşla sordu:

— Hayrola, Yanaki, nedir? Yaramaz bir iş mi?

Yanaki, gülümsemeye çalıştı ama, "Hayır" demedi, Toros'la Kerimcan'a utangaç baktı.

— Gel hele...

Orhan yürüdü. Ensesinin kızarmasından canı başına sıçradığı anlaşılıyordu. Yeterince uzaklaşınca, uşağın kolunu kaptı:

— Nedir? Kısa... N'oldu, hasta mı?

— Yok, Meryem Anamıza şükür...

— Ya...

— Hanımım dedi ki... "Gelsin beni kaçırsın" dedi.

— Neee! Ne demek?

— "Seviyorsa..." dedi, "Vakit geçirmesin. Yoksa beni kaybeder," dedi.

— N'oldu?

— Bilmem. Geleceğiniz geceyi söyleyeceksiniz. Buluşma yerini kararlaştıracağız. Hemen yola çıkacağım. Tutmaya bakacağım Yarhisar'ı keseden...

Orhan'ın şaşkınlığı, kötü haber korkusu geçmiş, yüreğini dayanılmaz bir sevinç kavramıştı. Kulağının arkasındaki beni arayarak bir an düşündü, birden döndü;

— Atımı çabuk... -Toros'la Kerim'in bir şey anlamadan baktıklarını görünce ayağını yere vurdu-: Bre Toros, atımı dedim...

Toros da tıpkı Orhan Bey gibi dönüp koşmaya başlamıştı. Kerim şaşkın sordu:

— Nereye?

— Söğüt'e...

— Çıplak mı böylece...

Orhan çaresizlikle ellerini göğsünden geçirdi. Lotüs'ün uşağına enikonu yalvardı:

— Bir dakika... Hemen...

— Söyleyin ne zaman geleceğinizi Beyimu, ben burdan...

— Söğüt'e gitmeden kestiremem. Bir dakika...

Kerim kendini topladı. "Ne var?" diye el sallayarak gelen Mavro'ya seslendi:

— Giyimlerini kap gel Orhan Bey'in... Çabuk...

Orhan beklemedi. Mavro'nun arkasından koştu. Kerim, "Ne var?" demeyi aklından geçirdi, hemen vazgeçip Toros'un yanına gitti.

Hayvan hazırladığı zaman, Orhan da giyinip gelmişti. Dizgini topladı, ayağı üzengide konuştu:

— Gecikmeyin, yetişmeye bakın, ardımdan...

Binip sürdü.

— Dört gün... Hayır, beş gün önce... İkindi vakti, konağa üç kişi geldi. Biri Keşiş Benito pederimiz... Biri Frenk... Bir gözü kör... Adı çıkmış aklımdan...

— Notüs Gladyüs olmasın!

— Tamam... Biri de uzun boylu... Adı...

— Uranha... Kısa kes. Neden toplanmış bir araya bu kadar rezil? N'arıyorlarmış Yarhisar'da? Dertleri ne?

— Anlayamadık orasını Orhan Beyim... Bunlar geldiler. Tekfurumuz "Şarap" dedi, "Yok" dediler, "Rakı" dedi, "Konyak" dedi, "Yok" dediler. "Durucu değiliz, konuşup hemen gideceğiz" dediler.

— Neymiş konuşacakları?

— Anlayamadık orasını... Çektiler kapıları... Konuştular bir saat, bir buçuk saat... Tekfurumuz çıktı, canı çok sıkkın... Kızını sordu. "Vaftiz babasının geldiğini duydu, sevindi. Eliyle börek yapmaya gitti," dedik. "Bıraksın gelsin" dedi. Aldı hanımımızı, bir başka odaya götürdü. Yarım saat kapandılar.

— Anlayamadınız bir şey...

— Anlayamadık. Yarım saat sonra, Tekfurumuz daha öfkeli çıktı. Keşiş Benito pederimizi çağırttı. Bu kez üçü konuştular bir zaman. Benito pederimiz çıktı, suratı asık... Sonra Tekfurumuz önüne kattı küçük hanımımızı, götürüp kulenin mahpus odasına kitledi.

— Ne demek... Yok canım...

— Şaştık hepimiz Orhan Beyim...

— Sütana?.. N'aptı sütana? Kıyameti koparmadı mı?

— Haber alınca...'Bir baş Tekfurumuza koşayım dedi, yanında yabancılar olduğunu düşündü. Bu kez kuleye koştu. Meğer efendimiz kapıya nöbetçi dikmiş... Sıkıca yasaklamış... Giremedi.

— Allah Allah...

— Gelenler gitti. Sütana koştu. "N'oldu? Ne var?" demesine bırakmadı Tekfurumuz, "Def ol, gözüm görmesin" diye bağırdı. "Aman" demeye komadı, zavallı sütanamızı sürdü çıkardı konaktan...

— Delirmiş...

— Delirmediyse de Orhan Beyim, sapıttığı yüzde yüz... Şarap istedi, başladı içmeye...

— İçer miydi çok?

— Hayır canım... Sofrada bir kupa... Saydığı konuklar varsa, çok çok, iki... Oturdu içmeye... Geleni gideni haşladı. Biz alışmışız efendilerimizin yumuşaklığına... n'apacağımızı şaşırdık. İçti gezindi, gezindi içti. Sonunda, bir testi suyla biraz ekmek istedi. Aldı götürdü, Lotüs Hanım'ımıza verdi. Ne dediyse dedi. Daha öfkeli çıktı. "Yemek yok! Konuşmak yasak! Dinlemeyeni Hisarın kapısına kulağından çivilerim" dedi. O gece hiç yatmadı. Ertesi gün, sabahtan başladı şaraba gene... Az biraz sızıp uyanıp yumulmakta... Devirmekte testileri...

Orhan dalgındı. Keşiş Benito'yla iki yabancının işe karıştığını duydu duyalı, yüreğini, hemen fark edemediği garip bir sıkıntı sarmıştı. Birbirini yiyen yaratıkların karşılaştıklarında duydukları korkunç tedirginlikti bu... Kurtulup aklını başına toplamak için kendini zorladı:

— Kulede mi şimdi hanımınız?

— Yok...

Orhan, soluğunu boşalttı:

— Peki, anlat!

— Sonrası... Biz n'apacağımızı şaşırdık. Aradan iki gün geçip Tekfurumuz düzelmeyince, sütanamıza gittim gizliden... Ağlamaktan gözleri şişmiş... Durumu anlattım. "Mesele neymiş?" dedi. "Öğrenemedik" dedim. Akıllıdır sütanamız... Düşünmüş kaç gündür, "N'olursa olsun" dedi, "salt ölüme çare yoktur" dedi, "kuledeki odanın kapısına git, Lotüs kızıma de ki" dedi, "Kendisinden istenen her neyse, peki desin, kuleden kurtulmaya baksın, gerisine de karışmasın" dedi. "Yasak" diyecek oldum. Bastona sarıldı, başımı yaracaktı, az kalsın... "Sarhoş bunağın yasağı mı olurmuş?" diye kükredi. Önüme bir meşin kese attı, "Al şunu... Defol! 'Çıktı' haberini yarın getirmezsen gözüme görünme! O alık kız da, benden medet ummasın" dedi. Gittim, nöbetçinin birini razı ettim. Sütanamızın dediklerini söyledim. Babasını görmek istedi küçük hanımımız... Konuştular on dakika... Kol kola, sarmaş dolaş çıktılar. Sütana hemen çağırıldı. Tekfurumuz, kızına iki yüz duka altını değerinde bir gerdanlık, sütanaya da, bir top Bursa ipeklisi verdi. Hepimize bahşişler dağıttı. Dün oldu bu işler. Bu sabah sütana beni yola çıkardı.

— Neymiş işin içyüzü, demedi mi?

— Demedi.

Orhan Bey, gözlerini kısıp bozkırın uzaklarına bakarak biraz düşündü:

— Evlendirmek meselesi olmasın?

— Bilmem! Belki... Nedir yoksa, el kadar kızcağızdan alıp veremedikleri bunların?

— Evet... -Orhan biraz daha düşündü-: Bilecik Tekfuru için gelip istemiş olmasınlar?

— Yok... Sanmam! Şundan ki... Benim bildiğim, Bilecik Tekfuru Rumanos Beyimiz, şeytan görmüşe döner, Keşiş Benito pederimiz adı anılsa... -Kendi sözünden ürkerek hemen istavroz çıkardı-: Frenklere geldi mi, su içtikleri çeşmeden içmez. Dahası, hayvanını sulamaz. Hayır, Bilecik Tekfuru Soylu Rumanos, bunları dünür salmaz. Ayrıca , Keşiş Benito Pederimiz de Rumanos'un işine hiç koşulmaz.

— Nedir öyleyse?

— Bilmem, Orhan Beyim, aklım ermedi. Bu dünyada, çok işler olmaktadır akıl ermedik... Biri deseydi ki, sizin tekfurunuz, soylu Hırisantos Efendi'niz canından çok sevdiği biricik kızını, kuleye kapatacak, aç susuz... Bunca yıllık sütanamızı kovacak... -İstavroz çıkardı-: Ne kadar zorda kalmalı ki... -İçini çekti-: Köyümüzün rahmetli popu söylerdi hep... "Eskiden İncil'imizde, 'Frenk' yazılıydı, 'Şeytan' yerine... Frenkler kazıdı, şeytanlık edip," derdi. İnandım bu kez... Doğru...

Orhan Bey, işin içyüzü n'olursa olsun, kendisine yaradığını, ancak şimdi kavramıştı. Omzundan baktı. Kerim'le Mavro, kırk adım geriden geliyorlardı. "Haydin" diye bir sevinç narası salıp Karaduman'ı tepikleyecekken, Yanaki'nin yorgun hayvanına acıyarak vazgeçti. Elini sallayarak arkadaşlarını yanına çağırdı. Demin, Dönmezköy'ün kayasından Mavro'nun kendisini boşluğa fırlattığı gibi havalarda uçuyor, göle daldığı gibi mutlulukla yüzüyordu.

Söğüt görününceye kadar Karaduman'ı sürmemek için kendisini zorlarken, böyle bir işi babasına nasıl açacağını düşünerek yavaşlamıştı. Telaşla bir çare bulmaya çalıştı. Tam, Kerim'e açacağı zaman, Akçakoca'nın evi gözüne ilişti. Birden ferahladı. Çevrenin genci yaşlısı, Müslüman'ı, Hıristiyan'ı, gerçekten saygı duyardı ama, herkes, babasına söyleyemediği en çapraşık işleri de, doğruca gidip hiç duraklamadan Koca Emmi'ye açardı. Saygıyla sevilmesi, sevgiyle sayılması bundandı.

Kapıda dizgini çekip seslendi. Çıkan uşağa Koca Emmi'sinin evde olup olmadığını sordu. "Size gitti" karşılığını alınca, biraz düşündü. İnip beklemek vardı. Burası da kendi evi sayılırdı. Hayvanları ahıra çektirip dinlendirmek, sofra söyleyip gelmesini beklemek mümkündü. Gecikebileceğini hesapladı. Osman Bey, genellikle yemeğe tutardı Akçakoca'yı, hele Edebâli dedesi hiç bırakmazdı. Kızı bu gece gidip getirmek istiyordu. Yarına kalırsa bir aksilik çıkacakmış gibi, yüreğini birden kuşku sarmıştı.

Hızlandı.

Avluya girince dizgini Deli Balta'ya atıp Yanaki'yi, doyurmasını emrederek merdivenlere saldırdı. Yarıda durup döndü:

— Kerimcan... Kaybolmayın... Birlikte yiyin yemeği...

Divanhane aralığına girdiği zaman, uşaklar kocaman bakır siniyi yuvarlayarak çıkarıyorlardı. Aralıktan baktı. Yabancı görmeyince sevindi. Oysa hiç önemi yoktu. Nasıl olsa, dışarı çağıracaktı. Çağırılırdı Akçakoca, kim isterse çıkar, hem de hiç kızmazdı. Sabırsızlanarak bekledi. Leğen ibrikle aptes suyu koşturan uşağa, Akçakoca emmisiyle görüşmek istediğini söyledi, hiç gereği yokken, "Babam duymasın," dedi.

Birden gövdesini ter basmış, gömleği derisine yapışmıştı. Konuşmasını zorlaştırırmış gibi, tedirgin tedirgin kımıldadı. Burası inadına sıcaktı. Sayvana çıktı. Arkadaşlarıyla Yanaki, aşevine giriyorlardı. Birden açlığını, midesini yalayıp geçen bir keskin sızı gibi duydu.

— Nedir o? Ne var?

Hızla döndü. Koşup Akçakoca'nın, yumuşaklığı her zaman kendisine şaşkınlık veren kocaman elini öptü.

— Bağışla Koca Emmi... Destur verirsen...

— Neymiş?

Akçakoca'nın suratı, birbirine girmiş gür kaşları, ağzını örten ak bıyıkları, ak sakalıyla korkunçtu ama, yakından tanıyanlar için, insana acıyarak bakan mavi gözleri, bu korkunçluğu şaşıma bir dostluğa, güvene çeviriyordu.

— İznin olursa. Koca Emmi... Gidip... Yarhisar Tekfuru Hırisantos'un kızını alıp geleceğim...

İznin olursa...

Akçakoca, gülmesini önlemeye çalışarak, Hırisantos Tekfurun adını ilk defa duyuyormuş da kimliğini hatırlamaya çalışıyormuş gibi gözlerini yummuştu. Gözlerini yumduğu için de, Orhan'ın yüreğini bir ürküntü yaladı.

— Ne zaman?

Orhan anlayamadı;

— Ne?

— Ne zaman alıp geleceksin.

— İznin olursa... Bu gece...

— Babanın haberi var mı bu işten?

— Yok!

— Hırisantos Tekfurun... Hiç yok... Babana söylesek, dünür salsak adam gibi, isteyip alsak, alnımız açık?

— Olmaz Koca Emmi... Hiç olmaz!

— Demek her yanını tarttın, doğru yolun olmazlığını bildin! -Biraz düşündü-: Hele babana danışalım bakalım!

— Babam kolay oh Koca Emmi, sen he deyiver bir kez...

— Hele saygısız! Babana danışmadan...

— Oh Koca Emmi, sen olur demeyince... -Suratını astı-: Babama hiç açılmasın! n'apalım!

Nazlanıyordu. Akçakoca da dilediği vakti kazanmış, düşüneceğini düşünmüştü. Çok yaşlıydı Yarhisar'ın Tekfuru Hırisantos; kızından başka mirasçısı da yoktu. Böyle bir hısımlık, Bitinya ucunu düşman tekfurların ardına düşürmüş olacaktı. Yüzüne aç köpek gibi soluyarak bakan Orhan'ı ayıplamış gibi somurttu:

— Geçende burdaydı değil mi, kız? Höst, hiç utanır mı? Etsiz gördüm, çeviremezse bey evini... Benden demesi... "Körpe kısmının, kokladığı torbayı boynuna geçirmeli" denilmiştir. -Biraz durakladı, acımış gibi gülümsedi-: Demek yarına kalsa kıyamet kopar! Hele danışalım bakalım. Savuşma! -İki adım atıp döndü-: Yanın sıra alıp geldiğin herif mi haberciniz?

Orhan ürktü:

— Ne habercisi?

— "Gelsin, beni alsın" demeyince, kudurdun mu? Elini sallayıp susturdu. Savuşma! Bezdim sizden... Bezdim ki, ne kadar...

Orhan, sayvanda dönelemeye başlamıştı. Farkına varmadan gittikçe hızlanıyor, değirmen taşı gibi fır dönüyordu. Aklı başına gelince güldü. Rahmetli Ertuğrul Gazi dedesi böyle fırlanan birini görse, "Tabanı yanmış it gibi" derdi. Ölmeseydi, dedesine de açabilirdi bu sözü... Belki de Akçakoca emmiden daha kolay... Akçakoca'nın, Ertuğrul Gazi'ye benzerliği burdaydı, sanki ölmemiş gibi yerini doldurması bundan... Açlığı gene sızı gibi duydu. Akçakoca gideli sanki saatler geçmişti. Babası, olmaz demiş gibi, yüreğini korku sardı. Gidip gözetlemeyi geçirdi aklından, göze alamadı. İçi içine sığmıyordu.

Akçakoca görününce yüzüne araştırarak baktı, yutkundu:

— N'oldu Emmi?

— N'olur! Kızdı.

— Aman...

— Aman yaa!

— Ne dedi babam, oh Koca Emmi?..

— Sevin kopuk, keyifli sırasında rastladık Kara Osman Bey'in... Güldü bir zaman... "Tekfur kızı çalacak kadar büyüdü mü, bu bizim utanmaz?" diye sordu. "Bana dememiş sana demiş, oğlun gibi ever uygun görürsen" dedi.

— Sağol Emmi... -Orhan davranıp eline sarıldı-: Sağol!

— Hele şuna... "Vuruşma kırışma istemem" dedi, "Kimleri alıp gideceğini bilelim" dedi.

— Kimleri mi? Kerimcan? Mavro...

— Mavro olmaz! İnegöl Tekfurunun eline geçerse, Filatyos'tan kötü bunaltır, iyisi Kerimcan'la Pir Elvan'ı al git!

Orhan, Akçakoca'nın eline bir daha davranırken bir şey hatırlamış gibi durdu:

— Şeyh dedem duydu mu?

— Sağır mı ki senin şeyh deden, duymayacak...

— Ne dedi?

— Uzattın iyice... Tadını kaçırdın!

— Ne dedi, Koca Emmi, neler dedi?

— Bilmez misin? Güldü bıyığının altından, çöktü tespihe... Bana sorarsan, "Hiç utanması var mı?" demiştir. Bir de güler! Tüh yüzüne... Yıkıl!

Orhan Bey sayvanın merdivenini uçar gibi inip aşevine daldı. Yemek yenilen yan odaya fırtına gibi girdi. Kadınlara duyurmamak için sesini alçaltarak, Yanaki'ye karnını doyurduysa hemen yola çıkmasını, yatsı zamanı kendisini Karasu'yun geçit yerinde beklemesini söyledi. "Neyin nesi?" diye gözlerini kısıp başlarını sallayarak arkadaşlarına "neler neler" anlamına elini çevirdi. Kesesindeki ölümlük dirimlik iki Venedik altınından birini çıkarıp Yanaki'nin kuşağına soktu.

Haberci teşekkür edip çıkınca kadınlara şakadan çıkıştı:

— Acımızdan öldük! Ya ben sizin kemiklerinizi kırmaz mıyım!

Arkadaşlarına keyifle göz kırptı, oturup olanları fısıl fısıl anlatmaya başladı.

Yabanlık giyimlerini hazırlamışlar, silahların en değerlilerini seçmişlerdi. Şimdi tavlada hayvanları kaşağılıyorlardı. "Gitmesin" dendiği halde, Mavro'yu Bacıbey'lerden alacaklardı geçerken... Her yanını düşünüp hesaplamışlar, ikindiden önce yola çıkmayı kararlaştırmışlardı. Keseden dört saatlik yoldu Yarhisar... Buluşma yerine yatsıdan önce ferah varacaklardı. Bir eksikleri, tam üstlerindeki divanhanede Osman Bey, Şeyh Edebâli, Akçakoca oturduğu için türkü çağıramamaktı. Kerim değil ama, Âdem Ejderhası Pir Elvan gövdesine hiç yaraşmayan ince sesiyle arada bir Karaman ellerinden yanık bir hava tutturuyor, Kerim "Hüs" dedikçe, "Tüh" diye elini dizine vuruyordu. Tımar yarılanmıştı ki, avluya bir atlı girdi. Aldırmadılar.

Biraz sonra uşaklardan biri gelip Orhan Bey'in yukardan çağırıldığını söyledi.

Orhan, Karaduman’ın boynuna bir şamar çekip yürüdü. Dalgındı. Mutluluk gitgide artan yorgunluk gibi bastırıyordu. Hiçbir şey umurunda değildi. Bir an, merdivenin yarısında, şeyh dedesiyle babasından utanacağını düşünerek belli belirsiz duraladı. Sonra, cesur, güvenli çıktı sayvana, divanhaneye gözleri yerde, fakat çekinmeden girdi. Şeyh Edebâli, şıkır şıkır tespih döndürüyor, Akçakoca suçluymuş gibi yere bakıyordu. Yalnız, babası gülümsemekteydi. Gülümsemenin acılığını fark edince birden irkildi.

— Buyrun!

Sesi boğuk çıkmış, kendisini de şaşırtmıştı. Babası yumuşacık sordu:

— Saldın mı haberciyi oğlum?

— Hangi haberciyi? Ne var?

Babasının, kendisine hangi durumda, bu sesle "Oğlum" dediğini var gücüyle bulmaya çalıştı.

— Haberci... Yarhisar'dan gelen...

— Saldım. Bir şey mi var?

— Ne kadar oldu gideli...

— Oldu bir saat...

— İyi... -Hafiften öksürdü-: Bak bana... Bu iş, kaldı.

— Hangi iş... -Birden boğazı kurumuştu. Yutkundu-: Neden?

— Kaldı, dedimse... Olmayacak... Mümkünü yok!

— Neden? -İsyan etmek, kafa tutmak için bağırmak istemiş, sesi çıkmamıştı-: Niçin? -Akçakoca'ya düşmanca, daha doğrusu aşağılayarak bakıyordu-: Olur dediniz... Gitsin demediniz miydi?

— Dedik ama... Biraz önce, okuntu geldi, Bilecik Tekfuru Rumanos emminden... Yarhisar'ın kızını...

— Kız Varımkâr değil... Zorlamışlar. Haberiniz yok... Aç komuşlar, susuz komuşlar... Varımkâr olmadığından haber saldı bize...

Osman Bey, çok sevdiği, çok da güvendiği oğlunun ağlamaya başlamasından korkmuştu. Birden sesini değiştirdi. Yüzü de başkalaşmış, çok ender görülen, karşı durulmaz ürkütücü halini almıştı:

— İş bozulduğu zaman isteseydik, yeniden almaya kalkmazdı, Rumanos emmin... -Bu kez Emmi kelimesine adamakıllı basıyordu, istemiş vermişler.-:Düğün pazar günü başlayacak Kozpınar'da...

— Zorlamışlar...

— Zorlasınlar... Bizimle ilintisi yok... Mal onların...

— Haber saldı... Güvendi...

— Küçüktür. Avunur. Unutur. Sen de büyü biraz daha... beysin, bey kısmı, hem güçlüdür, hem güçsüz. Bey kısmı, yeri gelir her dilediğini yapar, yeri gelir yapamaz. Çünkü yaptıkları iş salt kendilerini ilgilendirmez. Bütün halkı ilgilendirir. Çevremiz düşmanla dolu... Yarın n'olacağı belli değil... Burda, bir tek gerçek dostumuz var, Rumanos emmin... Bunalırsak ona güveniriz. Yarhisarla hısım olursa, güçlenir. Dostumuzun güçlenmesi bize iyi... Bize zarar verecek güçte olan ve de kendi çıkan için bize dostluk gösterene bile bile kötülük edilmez. -Elini kaldırıp Orhan'ı susturdu-: Hemen atları, haberciyi tut, bu işin olamayacağını söyle... Hadi...

Orhan çıkmamak, bir tek söz daha etmek için durmak istediği halde yapamadı. Ayaklarını sürüyerek çıkarken babası durdurttu:

— Bak bana... Pir Elvan'ı gör, gitsin bulsun başçobanımızı... İyisinden elli toklu seçsin, bugünden yola çıkarsın Bilecik'e... Hadi!

Orhan sayvana çıkınca gerçekten dehşete kapıldı. Haziranın öğle güneşi dünyayı ışığa boğduğu halde, gece çökmüş gibi gözleri kararmıştı. Korkuluğa tutunmasa düşecekti. Birden arkadaşlarına bunu nasıl söyleyeceğini telaşla araştırdı. Sanki, kurtarılabilecek bir işi korkaklığından batırmıştı. Kısacık ömründe tatmadığı, belki yüz yıl yaşasa hiç tatmayacağı korkunç bir yenilme utancı duyuyordu. Bir an, habercinin ardından Kerim’i salmayı, Söğüt'ten çıkıp gidip kimsenin görmeyeceği bir kuytuda gizlenmeyi geçirdi aklından... Olamayacağını kestirerek çaresiz bakındı. Haberciye yoluyla anlatmalıydı, bu beklenmez değişikliği, biraz düşünmeli... Düşünmek için vakit kazanmalıydı. Kuş gibi çıktığı merdiveni ayakları dolaşarak indi.

Kerim, değişikliği bir bakışta görmüştü. Gözlerini kırpıştırdı:

— N'oldu? Neymiş?

Orhan belli belirsiz sallandı, gülümsemeye çalıştı:

— Yok bir şey...

Atının egerlenmiş olduğunu görünce acıyla güldü. Sonra çocuk suratını öfkeli bir savaşçı gibi astı. Babasının Bilecik'e yollayacağı sürü için verdiği emri Pir Elvan'a tekrarladı. Karaduman'ın dizginini dişlerinin arasından söverek çözdü. Kerim'e elini salladı:

— Hadi biz gidiyoruz...

Çok ağır bir yükü zorla sürükler gibi atını çekti.

Bir zaman tırısla gittiler. Sonra Orhan, bir yavaşlayıp bir hızlanarak garip bir yürüyüş tutturdu. İki kere "N'oldu?" diye soran Kerim'i ya hiç duymamıştı, ya duymazlığa vurmuştu.

— Mavro'yu almadık?

— Gereği kalmadı.

— Gidilmeyecek mi Yarhisar'a?

— Yok!

— N'oldu yahu? Nereye gitmekteyiz şimdi?

Orhan, Karaduman'ın ağzına acımadan dizgini hınçla çekip yavaşladı. Haberciyi tutmamak mümkün değildi ama, tutmak da, ölümden beterdi. Lotüs'ü büsbütün kaptırırsa n'apacağını bitürlü bulamıyordu. Bilecik Tekfuruna varmayacağı haberi gelince çok sevinmişti. Arada bir hatırlıyor, yüreğini kasıntıya benzer ılık bir sevinç yokluyordu. Ancak bu sabah fark etmişti kızı bu kadar sevdiğini, daha doğrusu Osman Bey, "Olmaz bu iş" diyeli beri... Belki çok sevmiyordu da, elime geçirdim sanırken kaptırmayı kibrine yediremiyordu. Ne kadar güçsüz olduğunu apansız anlamıştı. Kendini yeterince savunmadığını sezerek gittikçe ağırlaşan garip bir utanç duyuyordu.

— N'oldu söylesene?.. Niçin sürü göndermekte Osman Beyimiz, Bilecik'e, bu yıl yaylaya çıkılmayacakken?

Orhan, önce bir şeyler uydurmayı düşündü, sonra, çok kısa kesmek niyetiyle başladı. Kısa kesmeye uğraştıkça uzatıyor, hiç istemediği halde, yanıp yakılıyordu. "Dert adamı söyletir" dedikleri rezillik buydu.

Kerim, onuru kırılmanın ne çetin bir şey olduğunu birden anladı, "Kız razı... Gidip alsak... Oldubittiye vursak" demeyi geçirdi aklından... Ürkerek itti bu düşünceyi... Osman Bey'e kafa tutmaktı bu... Dünyada basacak yeri kalmamak... Buraya dört bucaktan sökülüp gelen, kimliği bilinmezlere katılmak... Çingenlerden başkasının, yanı sıra karı getirmediğini şaşarak hatırladı. "Öyle ya, karıyı sürükleyemezsin ardına takıp... Ayak bağı olur. Çok kahredersen başını alır gidersin." Savaşçı derviş, cavlak, abdal olanların içinde kim bilir kaç kişi, sevdiğini başkasına bırakıp gurbete düşmüştü. Derbederlikleri, gem almazlıkları, bundandı belki de... Aslıhan aklına gelip ürperdi. Bu ürperişte, başına böyle bir iş gelmeyeceğine güvenmenin mutluluğu kadar, "Olmadık olur" tedirginliğinin etkisi de vardı.

Yolun dönemecini tırısla kıvrılan atlıyı görünce Orhan Bey sözünü kesivermişti. Yanaki olmadığını anlayıp sözü kaldığı yerden aldı:

— Kuleye hapsetmişler... Aç susuz... Kovmuşlar sütanasını...

Atlı yaklaştı, "Yasu" deyip geçti. Orhan seslenmedi. Kerim yarım ağızla merhabaladı.

— Sütana bakmış ki, durum kötü... Altın dolu bir kese atmış ortaya... Ne demeli şimdicik? "Bizi erkekten saydın ya, bizde erlik aramayacaksın" mı? Doğrusu arkadaş...

— Bakar mısınız! Bağışlayın yiğitler...

Orhan bütün öfkesini bu sesten çıkarmak istiyor gibi, Karaduman'ı hışımla döndürdü.

Biraz önce geçen Rum atlısıydı. Hiç bilmediği, görmediği yılışık bir herif...

— Nedir?

— Söğüt'ten misiniz?

— N'olacak?

— Bağışlayın, yolunuzu tuttum!..

— Kısa kes...

— Orhan Bey Söğüt'te mi acaba?

Orhan Bey tersleyecekken duraladı:

— N'apacaksın? Tanır mısın Orhan Bey'i?

— Yok... Bir sözüm var da... Önemli... Siz yaştaymış... Tanır mısınız?

— Tanırız! Kerim'e baktı. Nerden gelmektesin? Yarhisar'dan mı?

— Yok...

— Nerden?

— Orhan Bey'e söylerim ancak... Nasıl bulurum Orhan Bey'i kuytuda? Pek görünmeden?

— Tanır mı Orhan Bey seni?

— Yok...

— Kimden gelmektesin?

— Orhan Bey'e söylenecek...

— Hadi söyle bakalım! Benim, aradığın Orhan Bey...

Herif bir an şüphelenip irkildi. Gülmeye çalıştı:

— Şaka etmeyin! Orhan Bey olsanız, gizlenmezdiniz.

— İşareti var mıymış bu Orhan Beyin?

— Evet! Kulağının ardında bir ben varmış.

— Bak bakalım, bu mu?

Adam baktı, beni görmesiyle hemen atından indi. İki büklüm selamladı:

— Selam Orhan Beyim... -Kerim'e çekinerek baktı, utangaç gülümsedi-: İki çift sözüm var! Gizli...Bağışlayın!

Orhan da kederle gülümsedi. Bugün ikinci defadır ki, arkadaşlarından gizli haber geliyordu kendisine... Atını sürdü, epey uzaklaştı. Eğildi. Adam da çizmelerinin burnunda yükseldi. Ancak birkaç kelime söylemişti ki, Kerim’i çok şaşırtan bir iş oldu. Orhan Bey yere atladı, telaşla, başı sert Karaduman'ın dizginini bile bıraktı, savuşacağını, zor tutulacağını hiç düşünmeden... Kerim gözlerini kıstı: "Kızın yalvarmasına dayanamadı da, vermezlendi mi, bir kez daha bu Yarhisar Tekfuru olacak?" Bu sıra, Orhan Bey ancak böyle bir müjdeyle bu kadar ilgilenebilirdi. Orhan Bey, omuzlarından tutmuş, sarsalamaya başlamıştı herifi... "Dur aman! Öfke sarsalaması değil..." Birden yüreği ferahladı. Çok sevdiği Orhan Bey'in yüzündeki değişme, hayırlı haber belirtisi... Herifin "Yarhisarlı değilim" dediği aklına geldi. Orhan kesesini çözmeye uğraşıyor, herif telaşsız anlatıyordu. "Elleri titrediğinden açamadı kaytanın düğümünü... Neyin nesi, hey koca Tanrı?"

Orhan Bey vereceğini verip döneleyerek çalındı. Karaduman uslu uslu duruyordu. Dizgini kavrayıp sırtına hopladı. Herifi olduğu yerde bırakıp iyice şaşırmış gibi, bir çarkaladı, "Bre heeey! Bre yettiiim!" diye dünyanın en vahşi, en de keyifli narasını salarak yanından kasırga gibi geçti, Yarhisar habercisinin ardından yola kapandı. Bineği irkildiğinden Kerim az kalsın düşecekti. Toparlandı. Herife bir şey diyecek oldu. Aklını başına devşirip hayvanı var gücüyle tepikledi. Orhan Bey zorlatırsa Karaduman'a yetişemeyeceğini biliyordu ama, meraklandığından, çok da geri kalmak istemiyordu.

Yarhisar habercisine, yorgun hayvanıyla, bir yokuşu yavaş yavaş çıkarken yetiştiler.

Yanaki nal seslerine döndü, tanıyıp durdu. İnecekti. Orhan Bey bağırıp önledi.

— Hayrola Beyim! Beraber mi geleceksiniz? Hani yedek hayvan?.. Belki yararına bulamayız gece vakti...

Orhan Bey uzatmadı:

— İyi dinle Yanaki!.. Şuncacık unuttun mu, ya da karıştırdın mı, tatlı candan olmak yazılı... Geri kaldı bu gece gelip almamız. Aslında hanımına söylemeyeceksin bunu... Başka biri duydu mu gör neler olur! Diyeceksin ki, "Hiç korkmasın, keyfine baksın! dedi" diyeceksin, "Durum n'olursa olsun, dağları devirip ordular bozup gelip alacağım, dedi" diyeceksin. Bunu küçük hanımla senden başka duyan olursa, karışmam...

Yanaki'nin suratı değişti:

— Bu gece geleydin, iyiydi Orhan Beyim... Bu gece...

— Höst! Bunu başka biri duydu mu sen elden gidersin ya, küçük hanımın lanet okur sana, kıyamete kadar...

Yanaki korkuyla istavroz çıkardı.

Orhan kesesine çalındı, içinde para kalmadığını hatırlayınca, bir an durakladı, sonra yüz altınlık hançeri çıkarıp herifin kuşağına soktu:

— Daha burda mısın? Beri bak! Dersin ki... "Gerdeğe soksalar, girsin gülerekten, çekip alacağımı bilsin, dedi," dersin! Höst beri bak, hançeri birine gösterdin mi, kulaklarını kesildi bil!

Şaşkın şaşkın bakan Kerim'e elini güvenle salladı:

— Hadi, Kerimcan!..

Bir zaman konuşmadan yan yana yol aldılar. Kerim sezdirmeden bakıyor, değişmenin çok merak ettiği nedenini sormamak için kendini zorluyordu.

— Kimin habercisiydi, rastladığımız adam, bildin mi Kerim can?

— Yok!

— Köse Mihal Tekfur'un...

Kerim hiç beklemiyordu. Şaşırdı:

— Hangi Köse Mihal?

— Harmankaya Tekfuru, Kosifos Mihaelis... Senyör!

— İlintisi? Allah Allah! "Kızı çıkarma, bu gece bırak" mı dedi, Harmankaya gibi yerden, ermişlik gücüyle?

— Dediği şu, arkadaş... Düğüne okudu ya, Bilecik Tekfuru Rumanos emmim... Niçinmiş bil bakalım! Bire kadar bitirmekmiş niyeti, bizi!

— Ne demek? Rumanos Tekfur?.. Bunca yılın...

— Dostu.

— Durduğu yerde... Kudurmuş mu? Nedenini bildi mi Köse Mihal Tekfur?

— Yok... "Diri dursunlar" diyesi...

— Neden? Bir iyilik edecekse, doğrusu denilmeli değil mi, enine boyuna?

— Duyulur, diye çekindi bana sorarsan... Enini boyunu söyledin mi, duyuldu mu, "Kaç kişi bilmekte bunları," diyerek iz sürer, diyeni bulursun. Bana sorarsan arkadaş, Karacahisar'ı kaptık kolayına... Dostun, düşmanın aptesi bozuldu. -Gözlerini kısıp güvenle karşılara baktı, gülümsedi-: Bozulması da, döndü geldi, bizim işimize yaradı Kerimcan... Sür bakalım!

Karaduman'ı tırısa kaldırdı. Yavaştan bir türkü tutturmuş, gittikçe yükseltmişti. Sesi ne inceydi, ne kalın ama, çok tatlıydı. Yüreğini dolduran mutluluk sesin tatlılığını birkaç kat artırıyordu.

— Hey bre yoldaşlar... Ermiye ermiş miyim / Gönülsüz derviş miyim / Sevem de eller ala / Bre ben ölmüş müyüm...

Söğüt'e yakın bir dönemeci kıvrılınca, Osman Bey'in, "Soylu kardaşım" dediği, Bilecik Tekfuru Rumanos Senyör'e düğün hediyesi sürüye rastladılar. Tokluların en semizleri seçilmiş, aralarına birkaç da körpe koç katılmıştı. Sürüyü iki yamağıyla başçoban götürüyordu. Yamakları da kendisi de, Türkmen kılıklarının en gözalıcılarını giymişler, değerli silahlar sokunmuşlardı. Orhan Bey'i görünce yolun kıyısına çekilip selama durdular.

— Uğur ola Dumrul Reis, Bilecik'e mi böylece?..

— İznin olursa beyim...

— Soylu Rumanos emmimizin ellerini öperiz. "Orhan yeğenin uğurlu olsun, dedi, düğün haberine çok sevindi" dersin. "Destur verirsen, armağanını da hazırlamakta," dersin...

Geçtiler.

Arkalarında koyunlar meliyor, önlerinde Söğüt'ün akşam ekmeği için yakılan ocakları, kızıllaşan göklere doğru dümdüz tütüyordu.

Kerim, bir zaman ölçüp biçtikten sonra, çekinerek sordu:

— Dur hele arkadaş! Ya Osman Beyimiz inanmazsa, Köse Mihal Tekfur'un martalozuna?.. "Olmaz öyle şey!" derse... "Kızı ,yakarız" diyecekti, yutkundu.

Orhan da bir an irkilmiş, dizgini çekip Karaduman'ı durdurtmuştu. Suratı karıştı. Sonra yavaş yavaş güvenle açıldı:

— Köse Mihal Tekfur yalan söylemez, hele yalanın inanılmazını hiç söylemez! Babama geldi mi! Bu kadar önemli bir haberi soruşturup araştırmadan düğüne müğüne gitmez. Korkma, koca Tanrı’nın izniyle kız bizim!

Bir leylek kalka ağzında bir kara yılanla, bir zaman ayaklarını sürüdü batakta, sonra kopardı,kendini yerden, havalanıp rahatladı.